<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>美丽也是技术活 - 果壳网</title><link>http://www.guokr.com/site/beauty/</link><description>护肤、美容、纤体、整形……想变身美女？先来这里修炼</description><atom:link href="http://www.guokr.com/rss/site/beauty/" rel="self"></atom:link><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 02 Sep 2012 12:57:15 -0000</lastBuildDate><item><title>吸油纸六问
</title><link>http://www.guokr.com/article/320093/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;最让油性皮肤烦恼的护肤问题应该非油光泛滥莫属了。面部皮脂腺分布比较集中的部位，更是油光的重灾区。油脂是干性皮肤之蜜糖，却是油性皮肤之砒霜，很多人为清晨出门不多久脸上便开始有泛油光而烦恼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要说怎么解决，可能很多人都会想到吸油面纸。几十张一沓并不厚，携带和取用都很方便。轻轻在面部按一按，吸油面纸吸饱油脂就变得透明了，面部油光也立马减少。薄薄的吸油纸到底有什么奥妙呢？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="q"&gt;
&lt;h1&gt;Q：吸油纸会吸走水分吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A：纤维吸油的能力要远远大于吸水的能力，因此吸油纸带走的水分是有限的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;Q：不同品牌的吸油纸，真的有不同吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A：不同品牌吸油纸，不同的可不只是颜色花纹。
吸油面纸根据材质可以分为天然纤维和合成材料两大类。天然纤维包括麻纤维、棉纤维、竹纤维等——仔细看一下吸油纸包装上的成分介绍，不难发现100%麻纤维或者棉纤维的产品。合成材料包括聚丙烯、丙烯酸丁酯/乙二醇二甲基丙烯酸酯交联聚合物等成膜剂。这些成膜剂可以形成有一定韧性的并且多孔的薄膜，用它们做成的吸油面纸在市场上也并不难寻。
有些吸油纸还配合了矿物质粉末或者多孔粉末。这样不但增强了吸附油脂的能力，粉末黏在面部也有一定的修饰效果，光线在皮肤表面形成散射，减少油光现象。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/ju/8g/ds/ju8gds.png" alt="挑选吸油纸，不能只关注颜色花纹，还得留心包装上写明的材质和具体功效。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;挑选吸油纸，不能只关注颜色花纹，还得留心包装上写明的材质和具体功效。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;Q：为什么吸油纸吸油效果这么好？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A：吸油纸纤维是像竹子一样中空的。管腔空隙的形状、表面积各有不同 [1]，表面积越大则吸附油脂的能力越强。纤维和水的接触角大，和油脂的接触角小，这也决定了纤维疏水亲油的性质，使一些纤维具有较高的吸油吸水比[2]。（接触角是指在液体/气体界面接触固体表面而形成的夹角。它可以衡量材质的亲疏水性能。[5]）&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/r6/zy/yp/r6zyyp.png" alt="θ即为接触角" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;θ即为接触角&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;同时，多孔材质表面附着的亲油性物质对于吸油能力也有重要的影响[2、3]。有些材质表面有蜡质，有些可能有苯醇类物质，这些亲油性物质也可以增加材质的吸油效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些合成材料的单体本身就是亲油性的，譬如聚丙烯的单体丙烯。它们交联成内部有微孔的三维网状聚合物分子后，分子内的亲油基团可以和油分子之间发生溶剂化作用，油脂会被包裹在材料网状结构中，达到吸油的效果[4]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;聚丙烯和二甲基二苄基山梨醇是可以形成多孔薄膜的材料，交联后的聚合物分子内具有亲油基团，这些基团和材质表面的亲油性物质——矿物油都有吸油疏水的性质，也就使产品像宣传的那样有“只吸油不吸水”的效果。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;Q：每天该吸几次油？油脂都被吸走了，皮肤会很干燥吧？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A：这要看人的皮肤特性：有的人皮脂腺比较多，分泌油脂也多，同时，吸油纸的吸附作用有限，不会吸走全部的油脂，多使用几张吸油纸问题不大。而对于天生皮脂腺比较少的人，也就是皮肤本身就比较干的人，原本也不会太使用吸油纸。此外，重新分泌的皮脂还会分布在皮肤表面，并不会导致皮肤干燥。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;Q：用吸油纸会越吸越油，是真的吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A：皮肤分泌油脂是由皮脂腺的数目、环境温度、激素水平等因素控制的，吸油纸吸油后很快又有油光，那是皮肤重新分泌的油脂自然形成的。一些用脱脂力极强的清洁产品去洗脸，会有“去油太干净，油脂反馈性分泌更多”的情况。吸油纸的去油力没法跟这样的洗面奶相比。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;Q：使用吸油纸要注意些什么？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A：使用吸油纸时候要注意的是，不要拉扯皮肤，尽量采用轻按的方式。
使用吸油纸可能会破坏防晒剂形成的防晒膜。另外，一些防晒剂本身就是油溶性的，非常容易被吸油纸带走。因此，使用吸油纸后要注意补涂防晒。可以选择具有防晒值的散粉或者轻薄的防晒霜，这样可以减少皮肤再次油光泛滥的情况。具体产品的使用和搭配，要根据个人皮肤油脂分泌的情况和使用习惯来调整了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id6" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;[1]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;张相如．吸附法处理含油废水和水面溢油的吸附剂研究进展[J].环境科学进展，1997，5（1）：77-81&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id7" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;[2]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;王泉泉.浦荣纤维基本性能及其吸油性能的研究.东华大学硕士毕业论文&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id8" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;[3]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;陈学榕等. 新型木质纤维吸油材料的结构表征与性能研究[J].中国造纸，2006，25（7）：10-13&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id9" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;[4]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;费晓峰等．高吸油树脂的研究进展[ J ].现代化工，1998，18（1）：13-15&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id10" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;[5]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%8E%A5%E8%A7%B8%E8%A7%92"&gt;接触角&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">helixsun </dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/320093/</guid></item><item><title>鸡皮肤，我该拿你怎么办？
</title><link>http://www.guokr.com/article/293500/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;炎炎夏日，当然要露胳膊露腿才够凉快，顺便性感一下。可是一起露出的还有手臂和小腿上粗糙不平又发红的一片片像鸡皮一样的小疙瘩。这可怎么办？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;什么是“鸡皮肤”&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;所谓“鸡皮肤”，学名叫做毛周角化病，也叫做毛发角化病或者毛发苔癣，是一种慢性毛囊角化性皮肤病。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是角化呢？它实际就是表皮细胞从表皮基底层移动到最外面的角质层的过程。正常的角化是不会造成什么问题的；但在某些因素作用下，角化过程出现异常，烦人的鸡皮肤就出现了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那标准的鸡皮肤到底长啥样呢？先找到你身上的一个鸡皮肤颗粒。颗粒周围通常有程度不等的红斑；颗粒顶端有一个灰褐色或者灰白色的圆锥状角质栓，这是由浓缩的皮脂分泌物和毛囊上皮细胞聚集在毛发周围形成的，所以可以看到中间有一根细小的白色绒毛可怜地蜷缩着。抠掉这个角质栓，颗粒顶端就只剩一个微小的凹窝。那是不是这样做鸡皮肤就解决了？别做梦了，孩子。角质抠不尽，几天它又生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些颗粒发生在每个毛囊口，互不融合，持久而散在地成簇分布，形似“鸡皮”外观，“鸡皮肤”因此得名。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/mo/sf/4o/mosf4o.png" alt="手臂上的“鸡皮肤”，图片来自http://www.keratosispilaris.org" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;手臂上的“鸡皮肤”，图片来自http://www.keratosispilaris.org&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;鸡皮肤不是“毛囊角化”&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;互联网上的某些信息会说，“毛周角化”和“毛囊角化”是同一种问题，但这种说法是错误的。毛周角化是毛囊口角质层异常角化引起的，多分布在上臂后外侧、大腿伸侧和臀部，严重者还可发于面部、肩胛、前臂和小腿，甚至有全身泛发性分布的病例。而毛囊角化虽然与毛周角化只有一字之差，但致病原因、临床表现却都大相径庭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛囊角化病的病因尚不清楚，与遗传因素、维生素A缺乏、日光等有重要关系，以表皮细胞角化不良为基本病理表现。它通常分布在出油较多的部位，如头颈部、前胸、后背、腋窝等。典型皮损为油腻性、灰棕色痂壳覆盖于丘疹顶端，往往群集、融合，还可以形成不规则的疣状斑块，也可出现皲裂、糜烂和较浅的溃疡，日晒后可加重。皮肤糜烂常让患者感到严重瘙痒和不适，更惨的是，如果你过度搔抓，它还容易渗血并产生严重臭味……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说了这么多，大家都能看出来，毛囊角化病和“鸡皮肤”是两种不同的疾病，不可混为一谈。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;为什么我有鸡皮肤？会危害健康么？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;大约一半的地球人都有毛周角化，你并不孤单。毛周角化病是常染色体显性遗传病，但并非每个携带该基因的人都会得鸡皮肤。就是说，命苦不能怪政府，只怨基因不靠谱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遗传病？那它会不会还有别的危害？！淡定。大多数情况下，毛周角化病只是一种独立的疾病，不会引起其他的健康问题。但亦有少数患者可能合并寻常型鱼鳞病、特应性干皮病以及一系列稀奇古怪的多系统受累的综合征。不过别担心，真要有那些综合征，你以为你还能活到现在坐在电脑前看岁月静好现世安稳啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也有研究指出，在Cushing综合征、甲状腺功能减退及服用糖皮质激素的病人中，毛周角化的发病率可增高或使病情恶化。因此，如果发现自己的鸡皮肤突然严重了，安全起见还是到医院去检查一下内分泌吧。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;鸡皮肤能治愈吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;让我们来看看大部头的《临床皮肤病学》上是怎么说的：“本病经过慢性，预后良好，治疗非常困难。”看到这里是不是要绝望了？别着急，还有下一句：“一般不需治疗。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;临床上，对于于毛周角化轻症患者，可以不予治疗；重症患者可口服维生素A、维生素E缓解症状。不少人追求完美光滑的肌肤，连轻症也不想姑息，又该怎么办呢？可以外用维A酸类药物，比如阿达帕林凝胶（达芙文）、他扎罗汀乳膏（乐为）、0.1%维A酸霜（0.1%迪维霜）等（使用迪维霜时注意避光哟）。维A酸类药物不仅能促进角质脱落、抑制角蛋白形成，还能促进角质细胞正常分化，能够明显改善表皮的异常角化。除维A酸类药物外，10%-20%尿素霜、2%水杨酸霜、10%-20%鱼肝油软膏等还可软化、剥脱角质，协助改善症状。但这些手段不能治愈毛周角化病，一旦停药，不久后鸡皮肤就又会卷土重来了。国外有用激光治疗本病的，但效果并不确切，故未广泛使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鸡皮肤在儿童期或青春期开始发病，随着年龄增长可逐渐缓解，虽然它明显缓解的时候你可能已经两鬓斑白了。今夏想要变美丽，该用药时就不能拖哦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 赵辨. 临床皮肤病学[M]. 南京: 江苏科学技术出版社, 2009&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 何黎. 美容皮肤病学[M]. 北京:人民卫生出版社, 2011&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">总是找不到对象</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/293500/</guid></item><item><title>追击引发青春痘的13个罪犯
</title><link>http://www.guokr.com/article/251263/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;blockquote&gt;
“太不公平了！喧闹的高中时代早已远去，可我怎么还在与皮肤问题打持久战？”你不禁纳闷：难道我的皮肤不知道历史已经翻开新的一页了么？昔日球场上的大帅哥都已名草有主，你哪儿还有时间和耐心去对付青春痘？！&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;说实话，长痘痘并不是什么会毁你一生的悲剧，不过它会让你尴尬、沮丧。为什么你一直遭受青春痘的困扰呢？首先，“易生痤疮的人天生皮脂代谢就有问题，易产生更多的油。”国际皮肤研究所所长安奈特∙金说。然而，你大概不曾想到，平日里的许多行为还会持续刺激皮肤，成为痤疮生长的诱因——而这些因素更隐敝、难以察觉。还在对‘为什么偏偏我’惶惑不已？罪魁祸首很可能就是你的坏习惯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就此，我们采访了多位专研痤疮的皮肤科专家：安奈特∙金、《皮肤戒律：健康美丽 10规则》的作者、医学博士托尼∙纳克拉，和《治愈你的皮肤》作者、医学博士艾娃∙沙姆班，获得了一张详尽的“皮肤破坏者”名单。这些专家向我们揭露了那些助长痤疮，而又鲜为人知的坏习惯，以及对付它们的办法。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;罪犯1号：含有刺激成分的化妆品&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/c8/b1/bn/c8b1bn.png" alt="化妆品" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;化妆品&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;你每天涂在脸上的化妆品和防晒霜里可能潜藏了一些致痘成分。但你现在应当做的并不是立刻抛弃粉底、扔掉防晒霜，而是开始关注美容产品的成分标签。应该避开以下致痘成分：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人工色素——对着成分表查一查美国食品、药品、化妆品法案给出的清单，看哪些是人工色素。这些东西会刺激你的皮肤。如果唇膏和腮红中有，你的嘴部周围和脸颊处就会冒痘痘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;羊毛脂——这花里胡哨的名词其实就是指绵羊的油脂。它确实对干燥的肌肤有好处，但真心不适合容易长痘的皮肤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;矿物油——它会在皮肤表面形成一层薄膜，使死掉的皮肤细胞和细菌（皆为引发痤疮的一级罪犯）容易在皮肤上堆积。它还会引发粟丘疹，就是我们常说的白色的脂肪粒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;石油（凡士林的主要成分）——又是油，你应该明白不需要再给脸上加油了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十四酸异丙酯（肉豆蔻酸异丙酯，用作化妆品的乳化剂和润湿剂。）——它倒是能让你的皮肤感觉没那么油腻，然而它堵塞毛孔，刺激皮肤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人工香料——刺激皮肤，引发痤疮。因此请尽量选无香化妆品。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;罪犯2号：把脸洗得过干&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/ps/og/7o/psog7o.png" alt="洁面产品" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;洁面产品&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;医学专家指出：“吸干脸上的全部油脂和水分是刺激皮肤的不二法门。”用强效洁面乳、洁面皂和含酒精的爽肤水把脸洗干去油，再少用些润肤霜，这听起来对油性皮肤很对路——可惜，皮肤远比你想象的要复杂。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
“人为使皮肤干燥实际上会刺激皮肤产生更多的油，”专家说：“皮肤有自我调节的功能，如果它感觉干燥了，会通过出油的方式来维持平衡，结果就会导致恶性循环。”&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;专家建议：轻柔对待你的皮肤，保持滋润（是滋润，不是油腻）。用专为痘痘肌肤设计的洁面乳，含有2%水杨酸的洗面奶，接着再用补水型爽肤水和/或轻薄型无油润肤霜。这样你的皮肤就不会惊慌失措、奋力出油了。白天，你也可以在常泛油光的区域涂一些有哑光控油效果的润肤霜，吸收多余油脂，又不至令皮肤过于干燥。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;罪犯3号：物理压力&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/wm/dc/yy/wmdcyy.png" alt="打电话时脸贴着手机也会给皮肤带来压力。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;打电话时脸贴着手机也会给皮肤带来压力。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;什么叫做压力痘痘？“这里完全就是字面意思：作用在脸上的机械压力导致的痘痘。”皮肤专家说。举几个例子：打电话的时候把手机长时间按在脸上、拉小提琴的时候把脸颊压在琴上、看电视电脑的时候用手撑着脸……通通属于有害压力。这样做，不仅使皮肤暴露在大量细菌中，还是把细菌往脸上“按压”，那么痘痘旋即冒出来也就不奇怪了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最简单快捷的解决方法就是别再把藏了千万细菌的物品压在脸上了（最好只用耳机打电话）。如果你做不到，就勤快点儿，多清洗那些物品的表面，减少细菌积聚。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;罪犯4号：精神压力&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/23/ol/vl/23olvl.png" alt="精神压力会导致皮肤问题。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;精神压力会导致皮肤问题。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;心脏狂跳、胃部搅扰、皱纹接踵而至…...你一定早知道这都是精神压力增大的恶果。但你知道压力还会刺激激素分泌，导致痤疮吗？——挺残酷吧，可惜是真的。那该怎么办呢？减压绝非纸上谈兵说说就能做到的，不过你可以通过练瑜伽、做面膜、写日记、或者看电视让自己轻松一下，别太抓狂。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;罪犯5号：脏的枕套和毛巾&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/uq/pd/8e/uqpd8e.png" alt="枕套和毛巾" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;枕套和毛巾&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;就算你的床单被罩、枕套毛巾还没脏到非洗不可的地步，它们照样会引发痤疮问题。想想看：你把脸放在枕头上，一放就是几个小时。如果它脏兮兮的，那你无异于在一堆皮肤死细胞和细菌上滚来滚去。还有毛巾，如果不是刚从烘干机里拿出来，那它就会把无数细菌均匀的抹在你刚洗干净的脸上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;皮肤专家建议人们每周要换1-2次枕套，每天都要用干净的毛巾。另外，如果你用的织物柔顺剂含有牛油脂（听着怪恶心的），那可对你脸上的痤疮没一点儿好处。还有，很多洗衣液和柔顺剂都含香料——刺激皮肤没商量。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h1&gt;罪犯6号：美发产品&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/8j/zc/62/8jzc62.png" alt="美发定型产品" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;美发定型产品&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;皮肤专家说：“很多人都不知道他们的美发用品会让人长痘痘。可是你想想，头发每天要和脸接触多少次。除非你每天睡前都洗头，否则，所有美发产品都会渗进枕头里。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;含油、硅酯和增塑剂的美发产品在接触皮肤时会堵塞毛孔。所以如果你平常披着长发，或有刘海搭在额头上，尽量别用含有这些成分的产品。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h1&gt;罪犯7号：不干净的化妆工具&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/td/k2/br/tdk2br.png" alt="化妆工具" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;化妆工具&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;现在，你大概正埋头检查你的化妆品成分里有没有痘痘引发剂吧，但你的粉底刷、腮红刷、化妆棉之类的工具，它们干净吗？
专家指出：“化妆工具里往往爬满了细菌和死皮细胞，俨然一个痤疮制造厂。切记，化妆绵只能用一次，每周用洗发水或专用洗液清理刷子。它们没细菌了，你的皮肤自然干净了。”&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h1&gt;罪犯8号：不良饮食&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/mj/iy/f6/mjiyf6.png" alt="甜食" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;甜食&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;真正对皮肤有害的是整个不均衡的饮食习惯。沙姆班说：“经常食用高升糖指数的食物——会让血糖骤然升高的食物，如精制糖、白面包、面条和油炸食品——会打乱身体代谢，诱发痤疮。”所以，如果你仅仅是偶尔吃这些东西，那爆痘的原因大概不在于此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，有些人可能不清楚，自己实际上对巧克力、小麦制品或者乳制品过敏，是过敏导致的痘痘。所以，假如你发现每次百吉饼大餐、曲奇冰激淋聚会后都发生痤疮肆虐，就先别吃这些东西了，看看是否有所改善。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id9"&gt;
&lt;h1&gt;罪犯9号：穿错衣服&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/2z/8t/no/2z8tno.png" alt="过紧和不透气的衣服" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;过紧和不透气的衣服&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;解决方法是选择透气性好的天然面料的衣物（纯棉或者竹纤维），让你的皮肤充分呼吸。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id10"&gt;
&lt;h1&gt;罪犯10号：吞云吐雾&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/vc/2a/rr/vc2arr.png" alt="香烟" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;香烟&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;尽管一些医生不认为抽烟能引发痤疮，但还是有证据证实这个观点。意大利圣加利卡诺皮肤研究所的研究者们发现了一种非炎性痤疮（non-inflammatory acne, NIA），在吸烟者中很常见。他们还发现，在青春期就有痤疮问题的成年人中，吸烟者继续暴痘的几率比非吸烟者高4倍。所以，你还在一边吐着烟圈，一边冒着痘痘么？请重新审视这个糟糕的习惯吧。就算不为身体，也要为“面子”啊。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id11"&gt;
&lt;h1&gt;罪犯11号：香水&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/mn/ay/hs/mnayhs.png" alt="香水" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;香水&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;既然化妆品和洗衣液中的香料都会刺激皮肤诱发痤疮，香水就更难辞其咎了。切记，喷香水的时候避开面部。办法很简单：先喷到手腕上，然后再擦到衣领和脖子上播散香气。另外，对添加了香料的洗浴产品也要避而远之。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id12"&gt;
&lt;h1&gt;罪犯12号：懒得洗脸&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/bb/uo/qx/bbuoqx.png" alt="湿纸巾" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;湿纸巾&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;我们绝不否认漫长的一天过去后（特别是晚上还参加了狂欢聚会后），不洗脸不护肤就瘫在床上沉沉睡去对你有多大吸引力。可要知道，每当你旧瘾复发省略了洁面和保湿的步骤，之前种种护肤工程都会毁于一旦。皮肤专家强调，摸索出适合自己的卸妆护肤程序，风雨无阻的坚持下去，对你的肌肤无比重要。她还说，不要轻易对正在实行的抗痘方法丧失信心，因为效果通常要一个月后才能显现出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应该每晚使用清洁型洁面乳，保湿爽肤水或轻薄型润肤霜，然后用含有水杨酸或过氧苯甲酰的产品治痘。在当前的痘痘爆发区，可以再用些暗疮膏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果真的是特殊情况（比如在火车或飞机上），用水不便，那就准备一包洁面湿纸巾放在手边。不许再有更多推脱的借口了！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id13"&gt;
&lt;h1&gt;罪犯13号：曝晒&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/hj/71/lk/hj71lk.png" alt="日光下曝晒" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;日光下曝晒&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;紫外线还有抗菌效果，但是长时间在烈日下暴晒并不足以歼灭痤疮。而且还记得吗，把皮肤弄的过度干燥会诱使皮肤更努力的出油。
此外，晒太阳会刺激细胞增殖，也就是说将有更多的死细胞产生，这可是我们极力想要避免的。因此，即使开始的时候痘痘好像没那么疯狂了，过分的日光浴也会让它们最终卷土重来——更不用提还有患上皮肤癌和皱纹猛增的危险了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文编译自Total Beauty网站：&lt;/strong&gt; 文章：13 EVERYDAY HABITS THAT ARE GIVING YOU ACNE&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;图片来源：totalbeauty.com&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">solahaloha</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/251263/</guid></item><item><title>8个常见的美容错误 
</title><link>http://www.guokr.com/article/226070/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;看一看，试一试，通过这些简单科学的办法，可以有效地纠正一些常见的美丽错误，从而让自己更加容光焕发。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;常见错误一：护发素涂整头&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;大多数人都按照使用洗发液的方式来使用护发素：从头顶开始，一路涂至发梢。但事实上，靠近根部的头发是新生的健康头发，而只有靠近发梢的部分才是更老的，并更有可能受到损伤。费城一位发型师吉娜•利斯表示这样做不仅浪费，在发根处使用护发素会使你的头发看上去软塌塌的，也更油腻，从而影响你的发质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;更好的做法是：&lt;/strong&gt; 从耳朵的位置开始，一路涂至发梢。这样做不仅可以节省不少的护发素，而且还不用那么频繁地洗头。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;常见错误二：保湿霜未干就上粉底&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;如果没有等保湿霜被皮肤充分吸收就上妆，保湿霜的油性成分会让妆面变薄、不贴合。来自纽约的化妆师劳拉•盖勒解释说：“这样做会导致搓泥，并最终影响粉底全天的遮盖效果。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;更好的做法是：&lt;/strong&gt; 等候大约60秒，让保湿霜被充分吸收。如果你赶时间的话，可以用一张面巾纸吸掉多余的保湿霜，然后再上粉底。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;常见错误三：先穿衣服再喷香水&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;香水有可能会弄脏织物，而织物纤维也有可能让香水闻起来令人不悦。纽约嗅觉研究所的执行董事特里•莫尔纳告诉我们：“香水是为直接使用在皮肤上而设计的，它需要在体温下发生反应。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;更好的做法是：&lt;/strong&gt; 在穿衣前，先将香水轻抹或喷洒在一两个“搏动点”上——包括膝盖，手腕，咽喉下以及耳垂后。还有，不要将两只手腕互搓，这样摩擦会破坏香水的分子结构。（注：原文如此，许多网友指出此处有错。不要互搓的原因可能是由于摩擦生热会加速气味分子的挥发，影响正常的扩散速度。）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;常见错误四：修眉毛时离镜子太近&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;当你过分关注每一根细小的眉毛时，会忽视眉毛的整体形状。最后的结果呢？眉毛被修得要么过细，要么不对称。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;更好的做法是：&lt;/strong&gt; 来自纽约一家美容店的店主莱米•加夫尼建议修眉毛时找一面靠近窗户的大镜子，然后后退后一些来审视你的面容。眉毛应与脸型及五官的大小、位置协调。然后再靠近镜子仔细拔掉多余的眉毛。每拔几根就要退后几步来重新检查一下是否对称。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;常见错误五：忽视了脖子&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;当你小心呵护自己的脸部时，千万不要止步于下巴：脖子上的皮肤比脸部的更薄也更敏感，同时也很容易发生皮肤色素、弹性和质地变化的问题——当然，还有皱纹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;更好的做法是：&lt;/strong&gt; 在脸上涂抹防晒霜时，要一路涂到脖子甚至胸口。（手背也是一个薄弱部位，所以别忘了在手背上也涂一些。）“用不着买单独的颈霜，那都是些市场营销的把戏。”加利福尼亚西好莱坞美容美体店的店主欧力•汉瑞克森表示。日常使用的脸霜和普通护理乳液都可以用在脖子上。但如果你用的护肤产品含有果酸或者维生素A成分的话，请先在脖子上做一下测试。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h1&gt;常见错误六：用保湿霜减轻眼部浮肿&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;很多因素会导致眼周体液滞留，比如饮食摄入盐分过多。这时候可千万别用眼霜！纽约西奈山医疗中心激光与美容皮肤科主任海蒂•沃尔多夫说，保湿霜和眼霜中的补水成分的作用是将水分保持在皮肤中，所以它们会让你的眼睛更加肿胀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;更好的做法是：&lt;/strong&gt; 如果眼部周围皮肤浮肿但不发红，也没有疼痛或瘙痒症状时，使用冷敷袋或冰袋处理10到15分钟即可。沃尔多夫说，在这之后，你可以再抹一些质地较稀薄的含咖啡因成分的眼部啫喱。如果你感到眼部红肿，并伴有疼痛或瘙痒症状，应该马上去看皮肤科医生。这种情况可能是过敏性皮疹。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h1&gt;常见错误七：洗澡洗得过分干净&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;搓揉皮肤时发出“吱吱”声也许听上去很爽，但它同时也表示——要么是因为你洗了太久，要么就是因为你搓得太狠，导致皮肤和头发表面分泌的能锁水保湿的油脂已经被破坏掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;更好的做法是：&lt;/strong&gt; 迈阿密的皮肤科医生洛蕾塔•西拉尔多指出，首先你应该评估你的洗浴用具和产品：一块丝瓜络沐浴海绵或一瓶药用洗发水可能会将皮肤和头发上的保护层破坏殆尽。通常来说，洗澡的时间应该被控制在10分钟以内，而且要用温水而不是热水。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h1&gt;常见错误八：过度治疗暗疮&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;讨厌！痘痘又大爆发了！于是你开始猛用暗疮修复霜。擦完一遍，为了巩固战果，你决定再擦一遍。“大部分的修复霜都含有酸性成分，这些成分会在使用后的几个小时中渗入皮肤，”西拉尔多说，“过度使用会导致灼伤，并会使皮肤发红、脱皮和疼痛。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;更好的做法是：&lt;/strong&gt; 遵从修复产品包装上的指示，大部分的产品都指明每天应使用一到两次，同时还要注意保湿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文编译自realsimple网站文章How to Correct 8 Common Beauty Mistakes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;注：&lt;/em&gt; 本文为第二期“果壳&amp;amp;译言翻译联训营”作业选文。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Elefen</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/226070/</guid></item><item><title>夏日控油大作战
</title><link>http://www.guokr.com/article/211051/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;有些人即使不怎么用护肤品，不到中午就已经一脸油光了；有些人精心画了淡妆，出去走一圈很快就不成样子了；有些人本来就有痤疮问题，到了夏天感觉更严重了……为什么有很多人在夏天脸会更油呢？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;为什么夏天爱出油？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;皮脂腺是附属于皮肤的重要腺体，由腺细胞和扁平导管细胞构成，一般和毛囊相连。皮脂腺分泌的皮脂通过导管分泌到皮肤和毛发表面，可以起到滋润皮肤和毛发并防止微生物过度生长的功能。皮脂腺的分布并不均一，主要分布在头部、面部、胸骨附近和背部肩胛部位，而手掌、脚掌则没有皮脂腺分布。这就不难理解为什么面部是油光泛滥的重灾区了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夏季皮脂分泌旺盛，这和皮脂腺的特性有关&lt;a class="footnote-reference" href="#id9" id="id2"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;a class="footnote-reference" href="#id10" id="id3"&gt;[2]&lt;/a&gt;。皮脂腺的油脂分泌会随着温度的升高而增多。一般温度每升高1摄氏度，皮肤油脂分泌量就会增加10%。这主要是为了保持皮肤水分不会过快蒸发，不仅可以维持皮肤表面的滋润和舒适，还可以维持人体体温。这对原始人类狩猎活动相当重要，但却给现代人带来了很大的麻烦。此外，夏季皮肤的相对湿度高，皮脂乳化、扩散也会受到影响，还会使皮脂腺分泌更多的皮脂覆盖已经滋润的皮肤表面，所以闷热的梅雨天气往往使人感觉皮肤油腻不适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;留心一下，还会发现皮肤油光泛滥的以年轻人，特别是年轻男性居多。这和皮脂腺的发育以及皮脂分泌受激素调控有关&lt;a class="footnote-reference" href="#id9" id="id4"&gt;[1]&lt;/a&gt;。皮脂腺在怀孕第四周开始形成，在出生时增大和发育完成，在幼年时收缩，到了青春期又再次膨大，主要是受雄性激素（特别是睾酮）的调控。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;什么可以有效控油？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;想要减少油脂分泌，最为直接有效的方法当然是调节体内的激素水平。但是激素成分在化妆品中禁止使用，而口服的副作用又比较大，一般只是出于治疗某些疾病的目的在医生的指导下使用，而不应该擅自使用。有一些从植物提取的类雌激素物质可能有抑制雄性激素或微弱的雌性激素的作用，不过效果并不好，相关的文献研究也比较有限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一些维生素类的物质外用也有控油的作用。比如维生素A酸，能够缩小皮脂腺组织，抑制皮脂腺活性，减少皮脂分泌。虽然维A酸不能应用在护肤品中，但是前体物质维A醇、维A醛吸收后，会转化成维A酸，也可以起到一定调节油脂分泌的作用。维生素B族一般用来作为治疗脂溢性皮炎的辅助手段，有小样本的临床试验证明2%烟酰胺（维生素B3）能起到减少亚洲人皮脂分泌率（sebum excretion rate SEC）和欧洲人表面皮脂水平（casual sebum levels CSL)的作用&lt;a class="footnote-reference" href="#id11" id="id6"&gt;[3]&lt;/a&gt;。所以，添加了维生素B族的产品也不妨作为一种选择。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h1&gt;控油产品怎么选？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;除了添加上述可能有效的成分之外，市面上常见的控油产品主要有两种类型：一种是添加了收敛剂，另一种是使用多孔物质。作为收敛剂添加的成分主要是酒精、植物精油，瞬时收缩毛孔的同时还会有清凉感。不过这类成分作用时间很短，一般浓度比较高，会刺激皮肤，使皮肤油脂分泌更为旺盛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对来说，多孔粉末吸附油脂的作用比较温和，作用时间也会长一些。多孔物质产品包括散粉、控油海绵、清洁面膜以及含矿物粉的产品。有些吸附效果好的多孔物质可以吸附自身3-6倍重量的油脂，但是吸附量依然有限，油脂分泌量大的话，吸附饱和后还是会有油光。此外，其效果还和前后使用的护肤品的成分有关。如果之前使用了乳液、乳霜质地的产品，因为其基质中脂肪醇、甘油三酯、脂肪酸等皮脂类似物比较多，会使多孔粉末很快饱和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吸油面纸也可以归为这一类，主要是利用棉、麻等材质纤维的空隙来吸附油脂，有些吸油面纸还加了矿物粉来增加效果。因为外出携带比较方便，临时应急倒是不错的选择，使用时保持手部清洁，不要过度拉扯面部肌肤就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日常皮肤护理过程中想要起到良好的控油效果确实比较难。除了上述手段之外，使用水杨酸、果酸能减少老化角质堆积，使皮脂能够顺利分泌到皮肤表面；富含抗氧化成分和抗炎舒缓成分的产品则能减少刺激和炎性反应，可能都对控油有所帮助。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h1&gt;控油护肤小提示：&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;1.选择温和的洁面产品，适度去除皮脂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.选择没有刺激成分，富含抗氧化成分、抗炎舒缓成分的保湿产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.选择啫哩、凝胶较为清爽质地的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.选择有潜在控油效果的成分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.选择合适的油脂吸附产品，如散粉、含控油粉末的产品（比如一些控油凝胶或者凝乳）。即使有轻度的痘痘，使用有防晒功能的轻薄粉底液+有防晒功能的散粉代替防晒霜，也能起到一定的控油效果。严重的痘痘就不建议使用化妆品了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.选择温和的角质去除方法，保持毛孔通畅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id9" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;[1]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;em&gt;(&lt;a class="fn-backref" href="#id2"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a class="fn-backref" href="#id4"&gt;2&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt; Thody AJ, Schuster S. Control and function of sebaceous glands. Physiol Rev 1989;69: 383-416.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id10" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id3"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;ol class="first last upperalpha simple" start="13"&gt;
&lt;li&gt;WILLIAMS,etc.The effect of local temperature changes on sebum excretion rate and forehead surface lipid composition.British Journal of Dermatology Volume 88, Issue 3, pages 257–262, March 1973&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id11" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id6"&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Zoe Diana Draelos,etc,The effect of 2% niacinamide on facial sebum production.Journal of Cosmetic and Laser Therapy.2006, Vol. 8, No. 2 , Pages 96-101&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">helixsun </dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/211051/</guid></item><item><title>阳光“外”的防晒 
</title><link>http://www.guokr.com/article/204716/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;防晒，只依靠衣物的遮挡就足够了吗？首先，我们得了解一下阳光的构成。阳光按波长长短分为可见光、红外线和紫外线三大部分。其中会对人体造成伤害的紫外线又可分为UVC（200-290纳米）、UVB（290-320纳米）和UVA（320-400纳米）三种，其中UVC在进入大气时基本被臭氧层吸收掉，所以阳光中的紫外线对我们造成影响的是UVB（占到达地表UV总量的5%）和UVA（占到达地表UV总量的95%）。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;防晒究竟防什么？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;UVB俗称紫外线“晒红段”，大部分被皮肤表皮吸收，引起红肿、水泡、脱皮等急性症状，甚至引起皮肤癌。通常在夏天和午后，阳光中的UVB会特别强烈。虽然其“杀伤效果”迅速而明显，但好在穿透力一般，玻璃、遮阳伞、帽子和长袖的衣服等都可以阻挡部分UVB。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UVA俗称紫外线“晒黑段”，既能引起皮肤晒黑，又能直达皮肤真皮层，破坏胶原及弹力纤维，产生光老化，并且这种影响是可叠加、可累积的，对皮肤造成作用持久的晒黑及老化。即使每天只有几分钟短暂的暴露在阳光下，累积下来都足以伤害到你的皮肤。并且，UVA的强度随季节、天气、朝夕的变化都不大，可以说只要有太阳（即便它被云层遮挡住）就有UVA的存在。更糟糕的是，UVA有很强的穿透力，可以穿透大部分透明的玻璃以及塑料，打伞、戴帽子甚至躲在家里都不能完全避开UVA的“攻击”。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/6e/47/02/6e4702.png" alt="不同波长的紫外线对皮肤的影响。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;不同波长的紫外线对皮肤的影响。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;你所忽视的防晒“冷知识”&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;通常大家都认为，上班族们大部分时间都是在办公室内度过，只需要使用防晒系数较低的防晒品；在烈日下逛街、外出游玩才需要使用高系数的防晒品。其实不尽然。前文提到，UVA穿透力很强，可以穿透办公室的玻璃窗户对皮肤造成伤害。并且上班族们也不是一直待在室内的，上下班的时候也会暴露于阳光下和高楼大厦的“光污染”中。所以，我们建议日常上班最好也使用PA指数高的防晒品，以对抗持续存在的UVA伤害。外出度假，尤其是上山下海，更加不能放松警惕了。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/0w/9s/m2/0w9sm2.png" alt="室内也需要防晒。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;室内也需要防晒。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;另外，阴雨天和寒冷的冬天也是容易被大家疏忽的时段。这些时候，UVB的量虽然减少了，但UVA还很“猖獗”呢。UVA具有较强的穿透力，就算有云层和玻璃的遮挡，最高时依然能达到晴天95%的量[1]。所以，即便是阴雨天和冬天也不能偷懒忽略防晒哦。如果是在冬天去滑雪，更要注意脸部的防护。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;晒后修复也很重要&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;有了防晒霜的保护，就没有后顾之忧了吗？长时间暴露于阳光下，皮肤多多少少会受到一些伤害。严重的有可能会被晒黑、晒伤，随之而来的症候，从短期的缺水干燥，到紫外线造成的色斑和老化，每一项都足够令人头疼不已。
因此，在外“沐浴”阳光后要即时使用一些晒后修复的产品，使皮肤舒缓并且有效补水，挽救受损的皮肤。同时喜欢美白的姑娘，也要做好后续的美白工作。如果有晒红晒伤的症状，应该先用化妆棉冰敷（用化妆水将化妆棉完全蘸湿，放在冰箱冷藏约10分钟后取出）镇定晒伤的部位，等红斑消去后再进行修复和日常护理。如果晒伤面积大，甚至伴有全身症状如发热、寒战等，则需要去一趟医院，寻求专业治疗。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="tips"&gt;
&lt;h1&gt;TIPS-涂防晒，有技巧&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;防晒不是力气活，涂抹防晒霜，我们给你以下几点小建议：&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;出门前15至20分钟擦上防晒品。如果你的防晒品不防水而你容易出汗，最好能2-3小时补擦一次。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用防晒品就不要发扬节俭的传统美德了，擦足够量（脸部用量至少为1枚1元硬币大小）的防晒霜才能达到防晒的效果。（详见“&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/57279/"&gt;防晒霜，用量不足等于浪费&lt;/a&gt;”）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全身的皮肤都应该照顾到，不要忘记腿、脚、眼睛、耳朵等部位的防晒。眼睛周围的皮肤比较敏感脆弱，戴上帽子、墨镜之余，最好还使用一些眼部专用防晒产品。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;夏季上午10点到下午2点或3点间UVB最为强烈，UVA强度更是全天都很强，除了注意涂抹高防护系数的防晒霜，应该尽量避免在这个时段外出。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 张殿义，紫外线伤害皮肤的机理与防护，日用化学品科学，2007.30(5):20-22.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">eatahuan</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/204716/</guid></item><item><title>WHO防晒指南：要防晒，最好宅
</title><link>http://www.guokr.com/article/191657/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;关于防晒我们已经讲了很多，紫外线的成分啊，防晒霜的使用啊。但是世界卫生组织（WHO）告诉我们，防晒，最重要的就是躲开、遮挡阳光，防晒霜只是补充措施。那种“一瓶防晒霜走天下”的想法，可真的得改了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下就是WHO给出的基本防晒建议&lt;a class="footnote-reference" href="#id3" id="id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;避免暴露在太阳下的时间：&lt;/strong&gt; 上午 10 点至下午4点太阳的紫外线最强。在这几个小时内应尽量减少晒太阳的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;聪明地使用遮阳物：&lt;/strong&gt; 当紫外线最强时，最重要的是寻找遮阳处。（当然了，树、伞或遮阳篷并不能遮住所有的阳光。）要记住：“留神你的影子——影子太短，就该找地儿遮阳了！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穿戴防护衣帽和太阳镜：&lt;/strong&gt; 宽檐帽能给眼睛、耳朵、脸、背部和脖子都提供一定的遮阳作用。可过滤几乎100% UVA和UVB的太阳镜则能大大减少光暴露对眼睛的损伤。材料致密、宽松的服装能够为身体提供额外防护（雪纺、薄纱的遮阳效果恐怕会大打折扣）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;使用防晒霜：&lt;/strong&gt; 使用防晒指数（SPF）为15+的广谱防晒霜，并每两个小时擦抹一次，在户外工作、游泳、玩耍或运动之后要补擦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保护儿童：&lt;/strong&gt; 面对紫外线辐射，儿童特别脆弱，而他们呆在室外的时间却又比成人更长。家长应采取特别护理，避免他们遭受太阳紫外线的辐射。12个月以下的婴儿应一直呆在阴凉处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;了解紫外线指数：&lt;/strong&gt; 紫外线指数用于反映紫外线辐射的强弱。紫外线指数越高，皮肤和眼睛受日照损伤的风险就越大，所以应该参考紫外线指数来安排户外活动。当紫外线指数预报辐射级别为3（中度）及更高时，要采取防护措施。以下为美国环境保护署针对日常紫外线指数提出的防护建议&lt;a class="footnote-reference" href="#id4" id="id2"&gt;[2]&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/j4/48/yt/j448yt.png" alt="该表为作者根据美国环境保护署网页内容自制。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;该表为作者根据美国环境保护署网页内容自制。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id3" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.who.int/uv/sun_protection/en/"&gt;WHO的防晒建议&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id4" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id2"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://epa.gov/sunwise/uviscale.html"&gt;美国环境保护署提出的防护建议&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">helixsun </dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/191657/</guid></item><item><title>想做高帅富，先练就好姿势！
</title><link>http://www.guokr.com/article/186640/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;小时候，妈妈和老师经常喊“坐直了！”，但站如松坐如钟常常变成了耳边风。无论你信不信，我们的父母和老师直觉地相信良好的姿势对孩子的生理和心理都有利，他们只是想让这个深深地印在我们的脑袋里。然而，我们总是让爸爸妈妈失望，继续弯腰驼背我行我素。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;为什么要保持良好的姿势？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;良好的姿势对我们的身心有多方面的促进作用。下面我们将列举其中的几点：&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;改善器官功能&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当我们向前弯腰驼背的时候，我们的胸廓实际上是在向下压着我们的内脏器官，这种挤压会导致我们出现消化方面的问题。良好的姿势可以使我们保持肠道顺畅，从而促进消化。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;减轻疼痛&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果你长期遭受上半身的疼痛，有可能是你的不良姿势造成的。在最初改成正姿势的时候，你可能会觉得过去弯腰驼背的时候似乎更舒服一些。但是请坚持——你是在重塑你的身体，使它恢复最初的姿势。经过一个星期的肌肉强化，即使你没做什么治疗，你的慢性疼痛也会开始减少。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h2&gt;使成绩更优秀&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一项由科罗拉多学院（Colorado College）进行的实验表明，那些坐姿最好的男同学的成绩明显高于那些弯腰驼背的。该报告的第一作者罗伯特博士说道：“挺拔的姿势会让人感到更有优势和更有成就感，这反过来能够让他们更懂得放松、工作更专心。”有趣的是，研究表明，更好的体态在学习上的促进作用只体现在男生身上，而对女生没什么影响。（那么女生的什么会影响成绩呢?）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h2&gt;预防驼背&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;说起驼背，我们常常想到的是上了年纪的妇女，还有雨果笔下的卡西莫多（钟楼怪人）。骨质疏松多发于年长女性，但随着年龄的增加，男性也可能会有严重的骨质流失。所以，注意保持良好的姿势，有助于延迟驼背的发生（此外，额外补充钙的摄取也有所帮助）。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h2&gt;一秒钟增高&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;研究表明，与那些相对不高的男性相比，更高的男性会赚更多的钱、吸引更多的女性。当然，不是说如果不高就不能赚大钱、不受女性欢迎（看看阿汤哥吧，你懂的）。但是这些研究也暗示了一个事实，那就是当我们打量别人的时候，我们会重点考虑身高因素。不过，在你跑去买内增高鞋垫之前，必须告诉你：其实，很多男性因为姿势不良，看上去比实际身高矮了1英寸（约2.54厘米）。虽然坐直了不会立刻把你变成詹姆士邦德，但它至少会让你达到身高的最大值。而且，在你年轻的时候保持良好的姿势，有助于减少年老时的身高缩水，还能使你在上了年纪之后依然能轻松地弯腰检查你家汽车的轮胎。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h2&gt;预防啤酒肚&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;想必你曾见过那些四肢非常瘦削但却有个大肚腩的各种蜀黍。在这里，有两个因素在起着作用。第一，随着年纪增长，新陈代谢会减慢，对于男性而言，这意味着他们会在腹部储存更多的脂肪。通过合理饮食和体育锻炼，这些能够得到缓解。另一个因素则是体态姿势。如上文所提到的，不良的姿势会使你的胸廓向下压迫你的内脏器官，它们又会向外突出，压向腹壁——那些有着大肚腩的佛像就是一个很好的例证。良好的姿势有助于我们减去腰上的几寸赘肉。(当啤酒肚大到一定程度时，躺着真的也能中枪哦。)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h2&gt;增加自信&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;还记得上文提到的科罗拉多州学院的实验吗？实验还指出改善了的姿势会让男性更自信。因此，下次当你准备去面试或者跟MM第一次搭讪的时候，记得要站得更直一些哦。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id9"&gt;
&lt;h1&gt;怎样才算好姿势？&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/q0/ud/l5/q0udl5.png" alt="脊柱的3个生理弯曲，分别是颈曲（位于颈部底部即从寰椎至隆椎的脊柱前突）、胸曲（位于背部中间即从第1胸椎至第12胸椎的脊柱后突）和腰曲（位于腰部底下即从第1腰椎至第5腰椎的脊柱前突）。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;脊柱的3个生理弯曲，分别是颈曲（位于颈部底部即从寰椎至隆椎的脊柱前突）、胸曲（位于背部中间即从第1胸椎至第12胸椎的脊柱后突）和腰曲（位于腰部底下即从第1腰椎至第5腰椎的脊柱前突）。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;良好的姿势并不是要求你僵直的像块板，而是放松的体态和“自然的脊椎”。其中，“自然的脊椎”保留了三个脊柱生理性弯曲。许多人在纠正姿势时会矫枉过正——站得太直了，以至于把天然弯曲也给扳直了。(原来，有时候，弯才是真的直……)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们处于正确的姿势时，我们的耳朵、肩膀、臀部、膝盖以及脚踝都应该位于一条直线上。良好的站姿应该是这样的：在脑海里想象从耳垂上垂下一根铅垂线，如果你的姿势是正确的，那么铅垂线就会正好穿过踝骨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你不是一个想象力特别丰富的人，试试“墙壁测试”吧。站立时头、肩、背靠在墙壁上，脚后跟向前5-6英寸（12.7厘米-15.24厘米）；收腹，下背部不要向前拱；然后离开墙壁，试着保持这个姿势（假设墙一直在那里）。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id10"&gt;
&lt;h2&gt;站如松&lt;/h2&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/to/z1/fj/toz1fj.png" alt="挺拔的站姿可以使人看起来高一点。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;挺拔的站姿可以使人看起来高一点。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;1.双脚与肩同宽，大腿肌肉拉直但双膝不要向后用力。将自身的重量放在前脚掌而非脚后跟上。可以让某人轻轻地推你的胸骨一把——如果你很容易就失去平衡，那就说明你的重心不对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.保持腰曲的弧度，避免过度挺向前或突向后，在长时间的站立期间要尤其注意。骶骨要微微下沉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.挺胸。肩胛骨应该要向下后伸展，这也可以使髋骨和胸廓拉开恰当的距离。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.下巴平放。放松颌骨和颈部的肌肉，身体的最高点应该是后脑勺的顶点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.必要时用“墙壁测试”检查自己的姿势是否正确。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id11"&gt;
&lt;h2&gt;坐如钟&lt;/h2&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/et/zm/jl/etzmjl.png" alt="良好的坐姿可以减少肌肉疲劳。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;良好的坐姿可以减少肌肉疲劳。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;1.双脚平放在地板上，膝关节和髋关节各弯曲90度。虽然翘着脚坐看上去更舒服些，但实际上这个姿势扭曲了你的躯体，还给关节和肌肉增加了不必要的压力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.保持腰曲的弧度。如果你不清楚多少弧度才算好的话，可以试着慢慢向后伸展至笔直的极限，然后再稍稍收回来10%-15%，这个弧度就刚刚好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.挺胸。想象一根绳子的一端绑在你衬衫上的第二或者第三个纽扣上，把你“吊”在天花板上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.下巴要平放。可以想象顶一本书在头上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.避免弯腰驼背或者前倾的姿势，长时间坐在办公室而感到疲累的时候，要特别提醒自己注意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.多小憩。一开始，端正的坐姿可能会使人感到很累，可以慢慢来。比如保持端正坐姿20分钟后，站起来小憩一下。在周围走走，伸展四肢后再坐回去工作。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id12"&gt;
&lt;h1&gt;常常检查自身姿势&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;诚然，保持良好的姿势不是一件易事。我们可能早上还坐得笔直笔直的，用不了多久就又弯腰伏案，迷失在工作中了。在这里，给大家介绍一个小方法，提醒自己注意自己的姿势：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;准备一根绳子，把绳子的一端系在衬衫上的第一颗纽扣上，另一端系在你的皮带扣上，使你坐正的时候，绳子是拉紧的；而没有坐直的时候，绳子便会松弛下来，这时候就该赶紧坐好，重新调整你的姿势了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
站直就能增高，谁还要用增高鞋垫呢？&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文编译自artofmanliness网站文章：&lt;/strong&gt; 30 Days to a Better Man Day 22: Improve Your Posture，图片皆来自原文。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Boey</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/186640/</guid></item><item><title>你不能不知道的激光治疗
</title><link>http://www.guokr.com/article/173504/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;激光美容是近几年兴起的一种新的非手术美容方法。激光有着能量大、方向专一、有穿透性等多种特点，可以在人体组织局部产生高热量，从而达到去除或破坏目标组织的目的。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;激光为何能用于美容？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;大自然中充满着电磁波，区分电磁波的单位是波长，人眼可以看到的光波长范围在380纳米-780纳米，波长更短的包括紫外线、伦琴射线和伽马射线，波长更长的包括红外线、微波和无线电波。提取出某一特定波长的电磁波，就会形成激光。
激光用于医疗美容主要取决于其能量与穿透性。特定的体表病损可以吸收特定波长的激光，通过其能量破坏病损。不同的病损深度需要不同波长的激光才能到达。激光的波长越短，穿透性越强，越能深入皮肤；而病损的颜色越深，能吸收的激光波长越长。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;激光可以解决哪些皮肤问题？&lt;/h1&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;去斑：雀斑、老年斑&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;去斑是激光治疗的最大领域，对于多数皮肤表面的斑都能起到效果。其原理主要是利用激光的能量破坏色素，使其分解吸收。目前应用的激光治疗方法多是采用波长在570纳米-950纳米的彩光系统（彩光即波长为一个范围而并不单一，且波长范围跨越人眼可见光范围的治疗技术），每3-4周进行一次，共需要4-6次才能达到显著改善。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h2&gt;治疗充血：毛细血管扩张、红脸症&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;毛细血管扩张多见于皮肤白皙患者，激光应用其光热效应封闭血管，达到治疗效果。目前多采用540纳米-950纳米的彩光系统治疗，大约每月一次，共需要4-6次。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h2&gt;脱毛&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;脱毛也是激光治疗的重要组成部分，尤以腋窝、四肢、口周应用最为广泛。其原理是用激光的能量破坏毛囊，使毛发脱落，做1次就有明显效果。目前多采用650纳米-950纳米彩光系统治疗，大约每月一次，共需要3-4次。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h2&gt;治疗痤疮&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;激光仅能对轻中度痤疮进行治疗，重度或有感染存在时不宜选择激光治疗。激光治疗可与皮肤科联合用药同时进行。痤疮的激光治疗有别于前面几种激光，选用激光波长范围在420纳米-950纳米，治疗周期为每周2次，需连续治疗1个月左右方才效果明显。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h2&gt;换肤：皮肤紧致、除皱&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;激光的强脉冲光作用于皮肤组织，产生光热作用和光化学作用，可使深部的胶原纤维和弹力纤维重新排列，再生，并恢复弹性；使面部皮肤皱纹消失或减轻，毛孔减少，起到使皮肤年轻化的作用。目前多采用780纳米-950纳米彩光系统治疗，大约每3周一次，建议治疗2-3次。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h1&gt;什么季节治疗最合适？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;虽然激光治疗后建议避免阳光照射，但因其治疗周期通常延续几个月，因此对于季节并没有严格要求，最重要的还是个人的自我防护，比如遮阳伞、防晒霜的使用。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/vo/v2/rm/vov2rm.png" alt="治疗前后都应注意防晒，切不可暴晒或做日光浴。图片来自：http://beauty.kimiss.com" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;治疗前后都应注意防晒，切不可暴晒或做日光浴。图片来自：http://beauty.kimiss.com&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id9"&gt;
&lt;h1&gt;治疗后，如何护肤？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;由于激光治疗后会给皮肤留下细微的伤口并结疤，所以在皮肤护理上有很多值得注意的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.治疗后由于皮肤对热敏感，洗脸时要避免使用热水清洗治疗部位，应使用温水或冷水清洗，清洗时动作尽量轻柔，不要用力地去揉搓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.在治疗时强光作用的瞬间，皮肤上的游离水分大量丢失，所以治疗后大部分患者会感觉到皮肤干燥缺水，因此治疗结束后要及时给予补充水分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.治疗区域需涂消炎药膏（如红霉素软膏、金霉素软膏或百多邦等）2-3天，每天2次，以防感染，注意涂抹的次数不能过多，否则会影响痂皮的形成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.恢复期间治疗区域勿碰水，勿进行皮肤护理、勿化妆及勿搓擦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.恢复期间不宜进行剧烈运动，以免出汗太多导致皮肤感染或延缓修复过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.治疗后根据皮肤反应轻重适当地给予冰敷或冷喷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7.治疗期间禁食光敏性食品及药品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8.恢复期间的痂皮一般7-10天左右会自行脱落，不能人为用手剥脱，以免产生色素沉着和疤痕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9.由于个体差异，个别人治疗后局部会出现暂时的色素沉着或色素减退，这些短暂性色素改变均会逐渐恢复正常，恢复时间约1-3个月，个别可达9个月甚至更长。必要时口服维生素C、维生素E或外用氢醌霜、左旋维生素C等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10.恢复期间要注意防晒，外出涂抹防晒霜、使用遮阳伞。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id10"&gt;
&lt;h1&gt;激光治疗并非适合所有人&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;以下几类人都不宜做激光治疗。&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;孕妇&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;患有对光敏感的疾病的患者（如银屑病、白癜风、湿疹等）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正在使用光敏感的药物的人（如四环素、喹诺酮、磺胺、抗忧郁药、利尿剂、降血糖药、消炎止痛药、女性荷尔蒙制剂等）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最近3-4周曾在阳光下暴晒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;患有活跃性的单纯性疱疹者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;糖尿病患者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;瘢痕体质&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;干性敏感皮肤者&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;还有，发炎、伤口化脓的皮肤需康复后才能接受治疗，治疗前一个月内要避免强烈日晒或做室外SPA，治疗前一周不能做磨皮、果酸换肤美容项目。总之，有皮肤病变、服用特殊药物需要咨询医生之后再开始疗程。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id11"&gt;
&lt;h1&gt;影响激光治疗价格的因素&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;各美容机构的激光治疗价格千差万别，总体来说可能和以下多种因素有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;机器成本：&lt;/strong&gt; 医用美容激光治疗仪器的价格差别很大，国产和进口可能差价数十倍，随着科技的进步，同一台机器所具备的功能逐渐增加，其成本也相应增高。比如1台比较先进的工作站及配套的治疗手具合计就要超过200万元人民币，因此，接受治疗前询问治疗设备的价格也是必要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;计量单位：&lt;/strong&gt; 由于治疗的项目内容不同，激光治疗的收费计量单位也不尽相同。大致有以下几种：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.按面积收费：比如祛斑、治疗毛细血管扩张，按照需要治疗的面积进行定价，通常以每平方厘米作为收费单位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.按部位收费：比如脱毛，按照需要脱毛的部位进行定价，通常按手、前壁、上臂、腋窝、大腿、小腿等区分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.按次数收费：多用于全脸换肤、除皱，以每次治疗作为收费标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.套餐收费：医疗美容机构通常会推出各种套餐，以达到优惠吸引顾客的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，治疗前后还有一些附加收费：如治疗前的面部清洁、滋润，治疗中的耦合剂聚焦能量、眼罩保护等，以及治疗后冰敷、补水护理等。这些都需要在接受治疗前了解清楚。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">冯国平</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/173504/</guid></item><item><title>为了维生素D，就不该防晒吗？
</title><link>http://www.guokr.com/article/167214/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;维生素D对于骨骼的作用已经为大家所熟知，除了可以从食物中获得以外，充足日照是促进人体自身合成维生素D的重要途径。实际上，人体内的维生素D只有不到10%来源于食物，大部分源于紫外线照射。澳大利亚的研究人员对布里斯班的4709名上班族进行了问卷调查&lt;a class="footnote-reference" href="#id12" id="id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;，其中69%的受访者知道人体合成维生素D需要阳光，近半数的人知道在日光下超过10分钟可以获得足够的维生素D；调查者推测，这可能导致人们户外活动时间的增加，并减少防晒霜的使用。但，这样做完全没有问题吗？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="d"&gt;
&lt;h1&gt;紫外线与维生素D合成&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;近年来，有关维生素D的研究还在不断进行。除了影响钙磷代谢外，它还能影响免疫、神经、生殖、内分泌、上皮及毛发生长等&lt;a class="footnote-reference" href="#id13" id="id2"&gt;[2]&lt;/a&gt;。也有研究表明，维生素D和高血压、动脉粥样硬化、结肠癌、前列腺癌、乳腺及卵巢疾病、I型糖尿病等疾病的发生、发展有着一定的相关性[3]。当然，这些结论还需要更多的研究来证实。（详见果壳达人日志：“&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/blog/21172/"&gt;维生素Ｄ：身世浮沉的阳光小药丸&lt;/a&gt;”）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UVB照射可以促进皮肤中的7-脱氢胆固醇转换为胆骨化醇，即内源性维生素D3；植物中的麦角胆固醇不能被人体吸收，需经紫外线照射转变成麦角骨化醇，即维生素D2，才能被人体吸收&lt;a class="footnote-reference" href="#id15" id="id3"&gt;[4]&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但紫外线对人体的危害也越来越被大家所认识，最主要的是对皮肤的伤害。红斑效应（皮肤中活性物质吸收紫外线辐射2-24小时内产生的红斑）是最常见的急性反应。除了引起皮肤黝黑、出现晒斑等色素沉淀，紫外线还会影响皮肤真皮层，使结缔组织和血管受到影响，加速皮肤老化，造成皮肤逐渐失去弹性，出现皱纹，这就是光老化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据世界卫生组织（WHO）对紫外线的介绍&lt;a class="footnote-reference" href="#id16" id="id4"&gt;[5]&lt;/a&gt;，紫外线暴露还会诱发非黑色素瘤皮肤癌、日光性角质化病、恶性黑色素瘤，引起角膜炎和增加白内障失明的风险，甚至还可能降低疫苗的效力，从而对公众健康产生重大的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，为了避免日晒伤害而防晒会减少皮肤吸收的紫外线，维生素D的合成量必将因此下降。我们会因此缺乏维生素D吗？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;防晒是否会造成维生素D缺乏？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;有文献对伊利诺斯州芝加哥市2009年4月到2010年5月参加体检的287人进行了回顾性研究，收集的数据包括年龄、性别、身体质量指数、维生素D的含量、补充剂的使用、食用鱼类和牛奶的情况、户外运动时间以及防晒产品的使用，发现其中近1/3的人缺乏维生素D，与维生素D缺乏呈现正相关的数据包括：年龄小于40岁；没有牛奶或鱼类的消费；没有使用多元维生素片或者维生素D或钙补充剂；没有阳光暴露并日常使用防晒产品&lt;a class="footnote-reference" href="#id17" id="id6"&gt;[6]&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，这种正相关性并不代表使用防晒产品会引起维生素D缺乏。在美国2003-2006年全国健康和营养调查中，研究者对16-60岁的5920位成年人调查问卷的结果显示，白种人经常在阴凉处或穿着长袖衣服会有维生素D缺乏的风险，而频繁使用防晒产品并不会引起维生素D的缺乏&lt;a class="footnote-reference" href="#id18" id="id7"&gt;[7]&lt;/a&gt;。这个结果并不难理解——躲避阳光其实是防晒很重要的手段，而使用防晒霜是一种补充手段。世界卫生组织有关紫外线防护的建议都是先强调避免太阳直射，穿长袖衣物，戴墨镜和帽子，然后才是使用足量的防晒霜。一方面是因为紫外线会通过地面、湖面建筑物反射，照射到身体或者面部未能遮挡的部位；另一方面，防晒霜并不能阻挡100%的紫外线，比如，SPF15只能阻隔93%的紫外线，SPF50也只能阻隔98%的紫外线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前为止，还没有足够的随机对照试验或者长时间研究表明，使用防晒霜会影响足量的维生素D合成。只有大概发表于20年前的3篇文献提供了有限的信息。一篇是1987年，日本人做了防晒霜阻止皮肤合成维生素D的临床试验，认为防晒霜可以阻断维生素D的合成。可是只有8个人参与，实验组和对照组各4个人，使用剂量和方法都没有明确的说明。一篇是1988年，有学者将使用防晒霜的20人的维生素D水平与其不使用防晒霜的邻居（接受紫外线量和实验组类似）进行对比，经过12个月的研究，发现前者只有后者的一半。但是这个实验样本量仍然很小，实验组和对照组实验前1年接受紫外线的辐射量也没有控制，实验前维生素D的水平也没有比较。第三篇文献的样本更小，在此就不加以细述了。与此相比，较多文献对数百名实验者进行了随机双盲或纵向的长期研究，结论是使用防晒霜并不会引起血清中维生素D的水平降低。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h1&gt;防晒霜使用不当，紫外线成漏网之鱼&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;更重要的是，人们日常使用防晒霜的一些不良习惯会很大程度影响其防护效果。首先，其使用量往往达不到2毫克每平方厘米，一般只有0.5毫克每平方厘米，这时防护效果下降并非线性的，会大打折扣。比如SPF16的防晒霜如果使用量值达到0.5毫克每平方厘米,其实只起到了SPF2的防护作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，防晒霜还会堆积在皮肤角质的褶皱里，而不能均匀覆盖角质层。再加上生活中人们总是忽略耳后、脖子、腿和脚部皮肤的防晒，出汗、游泳、剧烈活动后又常常忘记补涂，这些都会影响防晒霜对紫外线的阻隔。虽然从理论上说或者在非常严格的控制条件（不外出，严格避开阳光，全身覆盖防晒霜）下防晒霜可以显著减少皮肤产生的维生素D，但是日常使用防晒霜一般并不导致维生素D不足&lt;a class="footnote-reference" href="#id19" id="id9"&gt;[8]&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，对于一种需要严格隔绝紫外线的病人（着色性干皮病Xeroderma pigmentosum,一种常染色体隐性遗传疾病）的研究表明，严格的紫外线控制虽然使皮肤产生的维生素D显著减少，但也不会引起维生素D的缺乏&lt;a class="footnote-reference" href="#id20" id="id10"&gt;[9]&lt;/a&gt;。当然，作者还是建议那些需要避免紫外辐射的人通过饮食和维生素补充剂来适当补充维生素D。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id11"&gt;
&lt;h1&gt;结语：&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;日常的防晒手段并不会导致维生素D缺乏。同时，只要不认为光老化是严重问题，每日产生维生素D的日照对皮肤的伤害也并不算大。所以，放心地去防晒吧，但也不要做深居古墓的小龙女。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS，日光床是不明智的选择，应坚决抵制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id12" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Vu LH, van der Pols JC, Whiteman DC, Kimlin MG, Neale RE. Knowledge and attitudes about Vitamin D and impact on sun protection practices among urban office workers in Brisbane, Australia. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev. 2010 Jul;19(7):1784-9. Epub 2010 Jun 22.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id13" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id2"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Molgaard C，Michaelsen KF．Vitamin D and bone health in early life [J]．Proceedings of the Nutrition Society， 2003， 62 (4)：823-828.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id14" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;[3]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Robyn BL．Mike HR，Anthony JM．Is the current public health message on UV exposure correct．Bulletin of the World Health Organization，2006，84：485—491．&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id15" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id3"&gt;[4]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;金汉珍，黄德珉，官希吉．实用新生儿学[M]．第3版．北京：人民卫生出版社．2003．804—807&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id16" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id4"&gt;[5]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.who.int/uv/en/"&gt;http://www.who.int/uv/en/&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id17" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id6"&gt;[6]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Orelind E, Feinglass J, Moran M, Zei CP, Baker DW. Correlates of vitamin d insufficiency in an affluent adult population. South Med J. 2012 Feb;105(2):78-81&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id18" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id7"&gt;[7]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Linos E, Keiser E, Kanzler M, Sainani KL, Lee W, Vittinghoff E, Chren MM, Tang JY. Sun protective behaviors and vitamin D levels in the US population: NHANES 2003-2006. Cancer Causes Control. 2012 Jan;23(1):133-40. Epub 2011 Nov 2.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id19" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id9"&gt;[8]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Norval M, Wulf HC. Does chronic sunscreen use reduce vitamin D production to insufficient levels? Br J Dermatol. 2009 Oct;161(4):732-6.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id20" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id10"&gt;[9]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Hoesl M, Dietz K, Röcken M, Berneburg M. Vitamin D levels of XP-patients under stringent sun-protection. Eur J Dermatol. 2010 Jul-Aug;20(4):457-60. Epub 2010 May 21.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">helixsun </dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/167214/</guid></item><item><title>手工皂比普通肥皂更健康吗？
</title><link>http://www.guokr.com/article/165466/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;近年来，一股手工制作肥皂（或称香皂）的风气逐渐风靡起来。手工制作肥皂是一个很有意思的DIY工作，难度适中，条件要求不高，又与日常生活密切相关，喜欢动手的同学不妨尝试一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，网上也有一些文章，声称这种采用冷工艺、手工制作的“冷制皂”，比工业化生产的肥皂对健康更有好处。比如，保留了很多天然有益成分、富含保湿因子、对皮肤更加温和等等，这些说法是不是真的呢？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;肥皂是什么&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;要回答这个问题，首先就得说说肥皂到底是什么东西。简单地说，不管是工业还是手工制作的，肥皂都是用“油”和碱发生化学反应后的产物。确切地说，是由脂肪酸与氢氧化钠（NaOH，又称火碱、苛性钠，是一种碱性很强的物质）发生了皂化反应生成的脂肪酸钠。用一个简单的反应式可以表示为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;脂肪酸甘油三脂+氢氧化钠 → 脂肪酸钠+甘油&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(注：此处原有错误，经网友指出已改正。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里所说的脂肪酸，其实是一个很大的类别，至少可以分为饱和脂肪酸与不饱和脂肪酸两类，前者诸如猪油、牛油，后者则有橄榄油、椰子油等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肥皂中起到洗去污渍作用的，正是脂肪酸钠。因此，脂肪酸钠的质量，直接关系到肥皂的去污能力。实际生产中，肥皂（香皂）的配方往往是很复杂的，所用到的原料是几种甚至十几种脂肪酸的混合物，以期获得较好的去污效果与皮肤接触感受。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;“冷制皂”和工业皂有何不同&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;那么，既然都经过了同样的皂化反应，手工冷制皂与工业皂区别又在哪里呢？不妨先来看一看手工冷制皂的典型制备方法&lt;a class="footnote-reference" href="#id7" id="id3"&gt;[1]&lt;/a&gt;：
先称量出一定量的基础油（即脂肪酸酯）、氢氧化钠和水；然后将氢氧化钠缓慢地溶解于水中并搅拌均匀；将基础油加热至60°C后，缓慢地倒入上述氢氧化钠水溶液中，边倒边不停搅拌，倒完之后再搅拌15-20分钟，并在整个搅拌过程中保持温度处于40-50°C之间。随后，将糊状物倒入模具中自然冷却，放置在阴凉通风处，4-6周后即可脱模使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而典型的工业制造肥皂的基本过程&lt;a class="footnote-reference" href="#id8" id="id4"&gt;[2]&lt;/a&gt;，则是将脂肪酸酯、氢氧化钠水溶液加入到反应釜（就是一个很大的金属罐子），用蒸汽加热至水沸腾，并在强力的机械搅拌下反应数十分钟到一个小时，所得产物用食盐水洗涤、分层、干燥并冷却后得到皂基（即碎片状的肥皂），将皂基干燥、压片、融化后，加入香料和其他一些成分（如消毒剂、保湿剂等），再浇入模具，脱模、打磨后得到肥皂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两个过程相比较，不难看出，最大的差异就在于皂化反应的温度：手工皂是处于60°C以下，工业制皂则往往在90-105°C左右。温度的差异直接影响到反应速率。大多数化学反应，都是温度越高反应越快，大致来说，温度每提高10°C，则反应速率大约提高一倍。也就是说，在手工制皂的过程中，整个反应的速度是很慢的，在二三十分钟内根本无法完成皂化反应，而工业制皂过程则能确保绝大多数原料转化为产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个影响反应速率的因素，是反应物的均匀性。不难理解，倒进烧杯里的油和水，一般是会分成上下两层的，这在化学上被称为“非均相”，如果要让这两种物质充分接触并发生反应，就需要强力的搅拌。很显然，手工制皂时用手拿着玻璃棒去搅拌，其效率远不能和工业制皂中电动机带动的机械搅拌桨相比；如果采用电钻作为搅拌器会好些，但在低温下，反应物的粘度较大（呈糊状），其搅拌效果依然没法和反应釜相提并论。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;“冷制皂”碱性会更低吗？&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/dg/mv/3y/dgmv3y.png" alt="很多人认为手工皂更温和。图片来自：http://blog.sina.com.tw" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;很多人认为手工皂更温和。图片来自：http://blog.sina.com.tw&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;那么，反应速度较慢，又意味着什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这意味着，与工业制皂相比，倒进模子后凝固的手工肥皂还没能反应完全，依然含有大量还没来得及反应的原料，包括你放进去的“基础油”和氢氧化钠。而氢氧化钠是一种碱性非常强的物质，与人的皮肤接触后会迅速发生刺激和化学灼伤，接触眼睛后更会造成剧烈的疼痛。为了避免这种可怕的后果发生，所有的手工冷制肥皂都会提到“放置数周等待成熟”，非其实就是让残余的原料在常温下继续进行未完成的皂化反应。（关于氢氧化钠所造成的化学灼伤，详见&amp;quot;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/97457/"&gt;《搏击俱乐部》里的恐怖吻痕是怎么来的？&lt;/a&gt;&amp;quot;）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不幸的是，正如前面提到的那样，“放置”中的手工皂并不如人所愿完全反应，因为室温下的皂化反应比50°C下速率更慢。更不利的是，此刻肥皂已经凝固成固体，油和氢氧化钠之间的接触面积比液态下小得多，进一步降低了反应的速率。因此，即便在数周之后，依然可能有少量的氢氧化钠没有反应而残留在肥皂中。拿这种含有强碱性物质的肥皂洗脸，怎么会比工业肥皂更温和呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，工业制皂时有一个用食盐水洗涤的过程，其目的就是把未反应的氢氧化钠洗掉，至少洗掉绝大部分；而用热空气吹干皂基，也有助于降低工业制肥皂中的强碱残留。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得一提的是，有一种手工皂的叫做“超脂皂”，即在投料时加大油脂的用量，或者说减少氢氧化钠的用量，希望能让碱都被消耗掉而减少残留。但这种做法并不能让皂化反应的速率加快，只能是在反应最终完成时（注意，是反应完全完成）确保没反应完的是脂肪酸酯而不是碱，在肥皂固化后相当长的一段时间里（即等待肥皂“成熟”的时间），依然还可能存在强碱而刺激皮肤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而究竟多长时间能让皂化反应在室温下彻底完成，目前还缺乏实验数据，我们只能说，这个时间也许长达数月乃至数年之久。然而，囿于手工皂本身的特点，又让这个放置时间不能太长——因为作为原料的植物油是不饱和脂肪酸，成皂之后依然有“不饱和”的双键，时间太久容易氧化变质；手工皂中的甘油也会因为吸收空气中的水分而使得肥皂表面潮解甚至液化。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h1&gt;手工皂更天然营养吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;有些网文强调说，手工制皂保留了皂化反应的副产物——甘油，而这种“纯天然甘油”正是肌肤保湿的重要物质。但细想一下，大多数人在用香皂洗脸之后，都会再用清水洗净肥皂泡沫，而这个水洗的过程也会将泡沫中带来的甘油一并洗掉，其保湿作用未必有效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些网文还说，工业制皂的过程中温度很高，会破坏加进去的一些天然营养物质。这个问题其实并不存在。工业制肥皂中，一般也会额外添加很多香料、植物提取物、甘油等物质，但并非在皂化反应时加入，而是在皂基融化浇模的过程中掺入，此刻的温度完全可以控制在60°C以下，并不比手工皂的温度要高。相反，手工皂的整个制造、成熟过程中一直有大量的强碱存在，这些香料和“天然营养物质”很可能会在氢氧化钠的作用下反应、分解，被破坏的程度会更高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，从上述介绍中不难看出，手工冷制的肥皂中强碱性物质的含量往往较高且无法准确检测，用来洗脸未必是一个好主意。如果一定想用来洗脸，最好多放置一段时间。此外，如果要用pH试纸检测手工皂的pH值，不妨在皂上的不同部位多钻几个小洞，把样本拿出来溶合在一起后再测，会比只测一个地方准确得多。当然，手工制皂过程本身就能带来许多乐趣，偶尔做下并无不可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id7" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id3"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;沈倩.手工皂的发展及制备[J].科技信息，2011.14: 512-514.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id8" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id4"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;刘夕阳.透明香皂的制备技术[J].日用化学工业，2001.4:50-51.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">馒头老妖</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/165466/</guid></item><item><title>7个快速瘦手臂练习
</title><link>http://www.guokr.com/article/153782/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;你想对你手臂上的“拜拜肉”说再见吗，拜这些肉所赐，你本想买件性感小背心或者无袖裙，却只能买回一件宽大的运动衫——这些问题不仅仅出现在你的身上，也出现在很多名人身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戴维•基尔希（David Kirsch），好莱坞最完美身材的健身教练（想想珍妮弗•洛佩兹，海蒂•克拉姆，凯丽•华盛顿，费丝•希尔）说，只要精细训练，你也可以拥有这样的手臂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先，别找借口&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在你将要训练出性感的手臂之前，我们先来破解2条关于力量训练的谣言。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/ek/w4/n5/ekw4n5.png" alt="肌肉女，不容易" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;肌肉女，不容易&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;谣言1：锻炼胳膊的话,它们一定会变粗壮。这是女性最容易找的借口。基尔希说，女人们担心如果她们进行举重训练，就会变成“肌肉女”，失去女性韵味。但这是不对的。基尔希解释说：女性的身体并不容易练出大量肌肉，因为缺乏雄性激素（睾酮），除非基因变异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谣言2：如果停止训练,好不容易练出的肌肉将变成脂肪。这也是错误的。基尔希说 ：“如果你停止训练,你的身体可能会发胖,但发胖的原因和你之前练没练出过肌肉没关系。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;评估你的手臂&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/c3/fd/bs/c3fdbs.png" alt="要先测量你的手臂究竟有多粗。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;要先测量你的手臂究竟有多粗。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;想要使你的手臂达到最好状态，需要先评估你的身体，设定一个可实现的目标。对于手臂赘肉太多的女性，需要增加手臂练习的负重以及重复次数，同时还需要加强有氧运动，基尔希警告说：更重的哑铃不会使你更快达到目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;需要的器材&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/jy/lz/eq/jylzeq.png" alt="如果没有哑铃，罐头和瓶装水也可以。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;如果没有哑铃，罐头和瓶装水也可以。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;哑铃：3-8磅（1.36-3.63公斤）最好，没有哑铃？这不是借口，基尔希说：上班的时候抓2罐豆子或者一瓶水，也能开练。
稳定球: 基尔希说：如果你身高4英尺11英寸到5英尺4英寸（1.50-1.63米）,选择一个直径45厘米的球,身高5英尺5英寸到5英尺8英寸（1.65-1.73米）,选择一个直径55厘米的球,如果你有6英尺（1.83米）或更高，选择直径65厘米的球。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;手臂训练1：完美版俯卧撑&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/vn/yq/76/vnyq76.png" alt="此种俯卧撑男女皆可做。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;此种俯卧撑男女皆可做。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;你需要忘记高中时体育课上学过的俯卧撑,而是使用现在教你的方法.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每组15-20次，每次至少做2-3组。（以下其他训练都是如此。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果需要，可以使用改良后的俯卧撑（分开膝盖），并且要做足量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.最好在一面镜子前练习，这样可以检查动作的准确性。两手应与肩膀同宽，腹部收紧，确保肩膀和脖子放松。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.使用肱三头肌协助完成俯卧撑，确保抬起和下伏的时候能感觉它们在发力。你的身体从肩膀到脚都必须保持紧绷，身体要与地面平行。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;手臂训炼2：举哑铃&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/mf/ox/aa/mfoxaa.png" alt="举哑铃对锻炼肱二头肌很重要。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;举哑铃对锻炼肱二头肌很重要。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;1.肩胛骨内收，肘部保持在身体两侧，腹部收紧，放松膝盖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.一旦手臂到了正确的位置，轻松收缩肱二头肌，不要让肩膀向前旋转。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;手臂训炼3：蜘蛛式俯卧撑&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/bs/th/db/bsthdb.png" alt="到底像不像蜘蛛呢？" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;到底像不像蜘蛛呢？&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;1.准备好俯卧撑的姿势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.将你的右手臂最大限度向前伸，将左边膝盖向胸部屈曲，放下身体，完成一个俯卧撑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.回到一开始的姿势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.换另一边，用左手和右膝盖，完成第二次。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;手臂训炼4；肱三头肌收缩&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/b6/aq/3e/b6aq3e.png" alt="动作保持标准的姿势很重要。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;动作保持标准的姿势很重要。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;1.站立时弯曲一条腿，另一边的手上拿一个哑铃，身体前倾45度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.保持肘部紧靠身体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.充分收缩肱三头肌，只让你的肘部和指尖之间在运动。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;手臂训炼5：下压运动&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/nh/f1/62/nhf162.png" alt="没有球的话，找别的支撑物。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;没有球的话，找别的支撑物。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;1.坐在一个椅子或长凳上，把手放在背后，保持后背挺直，腿向前伸直，与后背保持90度角，然后在脚下放一个球。
2.当你向下运动的时候，臀部要尽量接近板凳，肩胛骨内收。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h1&gt;手臂训炼6：拳击运动&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/70/2f/jo/702fjo.png" alt="想象对面是你恨的人，打拳还能释放情绪。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;想象对面是你恨的人，打拳还能释放情绪。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;1.双脚打开，与肩同宽。双膝放松，腹部绷紧。在身体两侧向前出拳，每侧15次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.上勾拳，手臂弯曲成90度，在胸前交叉向上出拳，两边各15次。
如果觉得轻松，可以增加强度。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h1&gt;7.有氧运动&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/fs/ec/vn/fsecvn.png" alt="有氧运动需要流汗，不要边做边玩。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;有氧运动需要流汗，不要边做边玩。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;基尔希最后强调：但如果你没有每个星期都做一些有氧运动，什么俯卧撑啊、举哑铃啊就都白做了。有氧运动意味着让你的心脏加速跳动、流汗至少45分钟，每周3-5次。不过不包括你锻炼期间接电话、发短信、看杂志的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基尔希比较推崇的有氧训练有：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.在跑步机上尽可能快地跑2500米&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.15分钟的攀岩&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.15分钟的上半身测力计&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有固定的健身房？不要认为你就能不做有氧运动了，比如想增加心率，跳绳就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一些简单的可以在家练习的有氧运动&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.跳绳15分钟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.围着你家附近慢跑15分钟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.爬15分钟楼梯&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文编译自totalbeauty网站：7 ARM EXERCISES FOR IMMEDIATE RESULTS，图片均来自原文。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">面无表情/转</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/153782/</guid></item><item><title>10个容易误导你的减肥谜题
</title><link>http://www.guokr.com/article/143112/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;在我们身边，总是减肥食谱和运动减肥的信息漫天飞舞，甚至多到了互相矛盾的程度：新闻里，这周蛋白质是王道，下周就变成了碳水化合物称霸；超市收银台的走道上，所有杂志的封面都在宣称减肥的秘诀就在本期内容；而健身房里，更是个个都是减肥专家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，对于减肥的真相，你又知道多少呢？说不定，你正在做的都是些徒劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国健康与生活方式顾问阿什利•伯顿和名人营养师葆拉•辛普森在totalbeauty网站点评了10条健康谜题，有些你可能已经知道答案了，但总有一些能帮到你。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;1.晚上八点后不要进食？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;不是。导致你发胖的不是你进食的时间，而是你吃了什么、吃了多少。有些减肥食谱之所以会建议你提前吃晚饭，吃完了就不要再吃别的东西，是因为有的人（特别是那些白天少吃了一顿的人）在晚上容易过度饮食。伯顿说：“如果你发现你自己在晚餐时吃得收不住，很有可能是因为你白天没有摄取足够的优质卡路里。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攻略：其实你大可以放心晚饭后再吃点东西，只要注意吃的是什么就可以了——伯顿推荐首选的是一顿便餐，或者是一杯由水、浆果和少许脂肪调制而成的奶昔。如果觉得这份宵夜实在太清淡，那就试试用不含脂肪的酸奶或者脱脂牛奶麦片粥来代替雪糕和薯片吧，又或者试试用只含100卡路里的零食饼干来代替膨化食品吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无节制的饮食才是宵夜的真正危险所在，不要一坐在电视机前就变成了“沙发土豆”，也不要在鸡尾酒的影响下吃多了哦。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;2.卡路里也有好坏之分？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;哪有。我们应当了解：卡路里是一个计算热量的单位，（译者注：其定义为将1克水在1标准大气压下升高1摄氏度所需要的热量）。人之所以长胖是因为我们摄取的卡路里多于我们消耗的。然而，并非所有的碳水化合物都是一样的。辛普森介绍道：“劣质的碳水化合物（精制单糖）进入人体后很快被消化掉，被吸收到血液里去。血糖过高时，多余的糖就会以脂肪的形式储存起来。”而优质碳水化合物里的纤维有助于减慢糖的消化速率，控制血糖水平，从而使身体在多余的糖转化成脂肪之前有更长的时间来消耗掉这些卡路里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攻略：摄取更多种类的碳水化合物——水果、蔬菜和全谷物——尽量避免摄取糖果、苏打饼干之类的单糖和普通意粉（相比全麦意粉，其所含的纤维较少），以及蛋糕、面包之类的“白色食品”。（译者注：所谓“白色食品”，指的是那些经过加工和精制，颜色为白色的食物，如面粉、大米、意粉、面包、饼干、麦片等。）另外一个选择优质碳水化合物的理由是：血糖水平会随着单糖的快速消化而发生明显波动，从而使人感到疲惫、食欲控制失调。这对于本来就觉得很难控制食欲的我们来说，可不是一个好消息。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;3.饭前喝汤有效降低食欲？&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/w5/q0/md/w5q0md.png" alt="一碗热汤不仅可以带来饱腹感，还能带来幸福感喔~" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;一碗热汤不仅可以带来饱腹感，还能带来幸福感喔~&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;正解。一项由宾夕法尼亚州州立大学进行的研究表明，食用含有高水分的食物会增加人的饱腹感。有趣的是，仅仅喝清水的话却没有这个效果。显而易见，与汤状、糊状的食物相比，清水在胃里会更快被排空，根本就不会给你的大脑发出信号，告诉你已经饱了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攻略：在你外出之前先喝一碗汤作为开胃菜吧（注意不是奶油汤）！如果你还在喝高卡路里的果汁或者汽水的话，赶紧把它们换成清水吧。那一杯小小的水未必能够让你更饱一些，但它“省下来”的卡路里却可以帮你把体重减下来。与此同时，它还会给你带来“额外的奖励”——帮助你排出体内代谢废物、将营养物质运输到你的细胞中去，有效减少皮疹、减轻黑眼圈。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;4.减肥就要彻底远离红肉？&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/jy/6h/dj/jy6hdj.png" alt="红肉尽管含脂肪和胆固醇略高，但也有优点，而且好吃。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;红肉尽管含脂肪和胆固醇略高，但也有优点，而且好吃。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;不用。因为红肉也是蛋白质和铁的重要来源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攻略：选择瘦肉来吃，如牛里脊肉、牛腩、特瘦碎牛肉——要把脂肪去掉。食量控制是关键，伯顿建议：“尝试着将红肉的摄取减少至每一周半一次。而且，你所吃的那份红肉的大小、厚度应该与你的手掌相仿，而不是相当于你男友的手掌或者大鲨鱼奥尼尔的手掌哟~”&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;5.“非处方”、“纯天然”、“草本精华”=安全、有效？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;错。减肥有风险，用药需谨慎。20世纪90年代的麻黄减肥药就是一个很好的前车之鉴。能在健康食品店买得到的，不等于它就是健康的。在一件产品得到美国食品及药物管理局（FDA）评估之前，你都应该对其持怀疑态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攻略：尽管世上没有减肥仙丹，但是有FDA认可的减肥药、食欲抑制剂（非处方和处方）。药物和低卡路里食谱、锻炼计划三管齐下，对于减肥都是有一定的帮助的。温馨提示：在你吃任何药物之前，都应该先咨询你的医生。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h1&gt;6.1克脂肪=1克蛋白质？&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/3z/b1/rf/3zb1rf.png" alt="别看培根只有小小一条，其热量可能大于一整瓶酸奶。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;别看培根只有小小一条，其热量可能大于一整瓶酸奶。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;不是。100磅的砖头和100磅的羽毛，哪个重？这道题你一定做过吧？答案当然是一样重。但是100磅羽毛所占的空间一定比100磅砖头所占的空间要多得多。这个道理同样适用于分析食物的重量和卡路里的关系上：1克蛋白质含有4卡路里，1克碳水化合物也含有4卡路里，而1克脂肪含有9卡路里。因此，从这个角度看，1克脂肪≠1克蛋白质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攻略：即使两种食物的分量相同，一种食物所含的卡路里也很可能比另外一种食物多。这也是那些“低脂肪”、“零脂肪”产品之所以盛行的原因。控制好每天的脂肪摄取量，把每日卡路里摄入量维持在预算范围内也就不再是一件难事了。同时，把你的裤子尺码维持在同一个数字，也不再是一件难事。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h1&gt;7.基因决定一切？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;不。看到体重秤上左右摇摆的指针时，别只顾着埋怨你的祖先。辛普森解释说：“尽管我们的基因对我们的机体构成的确有很大的影响，但我们仍然可以通过积极的生活方式和合理的饮食来控制。”即使很幸运地，你的祖先给了你瘦子基因，为了你的健康，你仍然应该合理饮食和多做运动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攻略：无法改变的不是你的体重，而是：如果你什么都不做，那么什么都不会改变。因此，就从多做做锻炼、多注意你所吃的食物开始改变吧！然后你会发现，你登上了减肥路上的又一个新高峰！其实，减肥的秘诀就在于坚持和严于律己；当你达成目标以后，谨记不要因松懈而重拾以往的坏习惯。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h1&gt;8.肚子饿了才能吃？&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/n0/v8/ba/n0v8ba.png" alt="饿急了大吃一顿，不如之前补充点小零食。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;饿急了大吃一顿，不如之前补充点小零食。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;不要。那些少吃一顿或者饮食不规律的人往往会过度饮食，以此补偿他们没有吃到的食物。而且，摄取的卡路里太少，反而会使你的身体更容易把脂肪储存起来，并燃烧更少的卡路里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攻略：少食多餐远比挨饿完了狂吃好得多。而且，妈妈是对的：早餐是一天里最重要的一餐。一顿健康的早餐会让你活力四射，为即将开始的一天加满了油，所以千万不要不吃早餐哦！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id9"&gt;
&lt;h1&gt;9.流汗=减肥？&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/gm/or/c2/gmorc2.png" alt="天热自然会流更多汗，不要以为流汗越多，锻炼越有效。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;天热自然会流更多汗，不要以为流汗越多，锻炼越有效。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;否。流汗和减肥之间没有半点关系。流汗只是意味着你的身体在帮自己降温而已。每个人流汗的程度不尽相同；至于是短时间内高密度地流汗好，还是长时间内低密度地流汗好，到目前为止还不清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攻略：说到减肥，最好的方法是适合你生活方式和节奏的锻炼方法，因为你可以一直坚持下去。无论是在有氧运动还是无氧运动，运动完以后肌肉都会继续燃烧卡路里。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id10"&gt;
&lt;h1&gt;10.世上到底有没有减肥特效食物？&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/u5/ja/jk/u5jajk.png" alt="葡萄柚美味又可爱，但吃多了可能影响某些药物的代谢。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;葡萄柚美味又可爱，但吃多了可能影响某些药物的代谢。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;芥末？葡萄柚？绿茶？芹菜？都不是。没有任何一种食物能够替你燃烧脂肪。尽管有的食物或许能够暂时提高你的新陈代谢，但是它不能持久地助你减肥。辛普森指出：“虽然有大量的研究数据支持这一说法，但是在这些研究中，参与研究的人员是长期地大量摄取某一食物或天然保健品。”千万不要在家里模仿这些实验，大量地摄取某一单一食物会抵消了机体消化、吸收、中和代谢副产物或毒素的平衡。例如，尽管葡萄柚有好些益处，但是它却可能影响机体吸收、处理、排泄某些处方药。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攻略：无论那些所谓的特效食物让减肥看起来有多简单、多神奇，都不要相信。其实，所谓健康、有效的减肥之道就在于锻炼和合理的饮食；偶尔吃些曲奇碎也无妨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文编译自totalbeauty网站文章&lt;/strong&gt; ：10 NEW WEIGHT LOSS AND DIET MYTHS AND FACTS&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Boey</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/143112/</guid></item><item><title>面膜真的那么美好吗？
</title><link>http://www.guokr.com/article/138627/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;面膜这种护肤产品，不知道什么时候进入大家视野的，可以肯定的是现在不管是开架超市还是护肤品专柜，各式各样的面膜产品琳琅满目。消费者也乐于选购不同的面膜，更有面膜控每天不敷面膜就觉少了点什么。那么面膜到底有什么效果，效果又如何呢？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;面膜的分类&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;根据分类的依据不同，面膜分类也比较多种。按照产品形态和使用方式可以分为：面贴型、膏霜型、剥离型、粘土/石膏型。这种分类消费者理解起来更方便。当然也可以根据面膜的适用人群，针对症状来分类。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/we/x2/07/wex207.png" alt="内容出自《化妆品化学与工艺技术大全》" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;内容出自《化妆品化学与工艺技术大全》&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;面膜的作用&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;一般认为面膜能覆盖皮肤表面，隔离了空气，浸润、软化了角质层，使皮肤局部温度上升，扩张毛孔和汗腺口，从而促进皮肤的血液循环，可以促进面膜中活性成分的渗入；一段时间浸润角质层，角质细胞膨胀，排列得比较整齐，短时间可以使皮肤看起来明亮柔润；面膜形成干燥过程中，可以收紧皮肤，有短时提拉松弛的皮肤；通过多孔物质吸附，或者形成胶状膜粘撕过程中起到去除多余油脂和老化角质的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面，我们就来按使用方式介绍几种面膜：&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;面贴型面膜&lt;/h2&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/rk/g2/z3/rkg2z3.png" alt="面贴型面膜的材质多为纸质、棉纤维、透明凝胶等。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;面贴型面膜的材质多为纸质、棉纤维、透明凝胶等。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;面贴型面膜的材质五花八门——纸质、棉纤维、透明凝胶等等。这些材质的面膜差别并不大，都是让材质上附着的护肤产品能够在一段时间内停留在面部，使其中的水分浸润角质层。无非是各种材质的贴合性和附着护肤产品的性能不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一些新型面贴型面膜的材质追求尽可能隔离空气，使扩张毛孔促进局部皮肤升温的作用更明显。如果加入促渗的成分，还可以促进美白、抗氧化成分的渗入。但是，这类面膜中为了防止受到细菌污染，会加入较大量的防腐剂，防腐剂由于促渗作用会更容易渗入皮肤，引起敏感的问题。所以，即使面膜中的防腐剂含量符合标准，过敏性皮肤也要慎用，更不可频繁使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DIY爱好者最爱的压缩纸膜也属于这类，可能会用矿泉水来浸泡。虽然没有防腐剂的问题，但是提亮肤色柔肤的效果随着水分的挥发会很快消失。所以，皮肤干燥不适的时候，用这种面膜来短时提高角质层含水量，增加舒服感未尝不可，后续仍然需要使用保湿产品，否则还是会有皮肤干燥的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h2&gt;膏霜型面膜&lt;/h2&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/g9/ys/as/g9ysas.png" alt="膏霜型面膜外观更接近保湿霜。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;膏霜型面膜外观更接近保湿霜。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;膏霜型面膜的外观更接近于保湿霜，不过成分配比上有所不同，或多或少都有成膜剂的加入，可以形成柔肤膜，起到隔离空气、增加皮肤温度、促进血液循环的作用。在使用时，这类面膜使用量不同，成膜的效果也会受到影响——某种程度上滋润的保湿霜，涂厚点也可以起到膏霜型面膜的作用，而一些免洗膏霜型面膜控制好用量，当作保湿霜用其实效果也不错。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h2&gt;剥离型面膜&lt;/h2&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/o4/vy/fw/o4vyfw.png" alt="剥离型面膜涂抹在皮肤上十几分钟后能形成一层可撕去的薄膜。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;剥离型面膜涂抹在皮肤上十几分钟后能形成一层可撕去的薄膜。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;剥离型面膜中成膜剂成分更多，涂抹在皮肤十几分钟后，随着水分挥发能形成一层固态的薄膜，揭去薄膜过程中，面膜里吸附剂附着的皮肤油脂和污垢也会随之剥离，这样可以起到去除老化角质的作用。一些粘合力高的剥离型面膜，还可以粘着住黑头的顶端，把黑头拔出，但是剥离过程对皮肤的刺激性也较大。这类面膜使用时涂得太多会不容易成膜，太厚了水分不易挥发；涂得太少，无法形成连续的薄膜，剥离时容易断裂。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h2&gt;粘土型面膜&lt;/h2&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/nx/ra/zk/nxrazk.png" alt="粘土型面膜一些原材料是粉状的，自己加入水来调和成糊状使用。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;粘土型面膜一些原材料是粉状的，自己加入水来调和成糊状使用。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;粘土型面膜主要是由均匀细腻的粉末配合水和油性成分等混合而成，外观是膏状的。还有一些原材料是粉状的，自己加入水来调和成糊状使用。粉末一般是多孔有吸附作用的成分，比如高岭土、活性炭等；还有一些润滑作用的粉类，比如滑石粉、钛白粉、无水硅酸盐、淀粉等。多孔粉末表面积很大，可以吸附皮肤分泌出的油脂，所以这类面膜清洁作用较强，比较适合油性皮肤使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这类中比较特殊的是石膏型面膜，也被称为倒膜。外观为粉状，主要是熟石膏。使用时加水调和成糊状后涂抹在面部。熟石膏和水发生水合反应，会发热并逐渐固化。反应过程中产生的热量，可以扩充皮肤毛孔加速微循环，能够促进抗菌、美白等活性成分的渗入。最后需要取下固化的石膏，清洁皮肤。美容院护理中会用到石膏型面膜，用来治疗色斑和痤疮。有过敏和感染状况的皮肤并不适合倒膜治疗。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h1&gt;面膜真那么有效吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;面膜产品很多种，简单的说最靠谱的功能就是清洁和保湿。是否可以长时间连续用，要根据个人肤质、使用方法、所处环境等诸多因素来决定。个人觉得关键并不是能不能长期连续用，而是有没有这个必要。毕竟面膜的作用并不是不可代替的，日常的清洁保湿产品就能完全胜任，或许很多只是在使用感上更迎合一些消费者的感受，短时营造皮肤柔润明亮的视觉效果。比如，有些朋友喜欢每天用保湿面膜，可以让皮肤短时很舒适，但是如果保湿力度不够又不用后续的保湿产品，反而会造成皮肤干燥。有些人觉得不用清洁面膜毛孔会很脏，其实清洁面膜的清洁作用大多还是针对皮肤表面的皮脂，并不能清洁到毛孔内部。用过剥离型面膜去除黑头的朋友看着拔出的毛孔里固化皮脂会觉得特开心吧，不过应该也感受到了对皮肤的刺激，甚至有的还会留下粗大毛孔的印记。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
有关自己DIY面膜的问题，我还是坚持对DIY产品一贯的原则——自己偶尔开心弄弄没关系，不过要注意安全，最好要有基本的理化知识。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.《化妆品化学与工艺技术大全》中国轻工业出版社 1997年5月第一版&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.《皮肤科学与化妆品功效评价》化学工业出版社 2005年1月第一版&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.《美容皮肤科学》人民军医出版社  2004年1月第一版&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">helixsun </dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/138627/</guid></item><item><title>【愚人特稿】倒立助你保青春
</title><link>http://www.guokr.com/article/133190/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;年纪渐长，也许除了收入，你的一切都走起了下坡路，特别是对女性来说，相貌的走样，实在是让人难以接受的事。但最新研究表明，只需每天倒立2小时，就能延缓岁月带来的衰老，这样的好消息，爱美的人们真应该奔走相告呀！&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;风骨难描有道理&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;年龄带来的除了皱纹，还有面部骨骼的改变，2010年1月，发表于《整形与修复外科》（Plastic &amp;amp; Reconstructive Surgery ）杂志上的研究第一次对世人宣告了这一伟大的发现。医学界一直都知道，我们的骨骼并非一成不变的，而是处于微型的破坏与重建中，即人的面部骨骼是一直处于微型调整中的。这也是为什么仅是除皱并不能让我们恢复青春相貌的原因。当面部骨骼走了下坡路，那依附其上的肌肉、脂肪、皮肤，肯定是不能再青春飞扬了。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/9e/e3/6b/9ee36b.png" alt="青年女性与年老女性面部骨骼对比图。年老女性面部骨骼明显下垂。图片来自：http://www.urmc.rochester.edu/news/story/index.cfm?id=2800。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;青年女性与年老女性面部骨骼对比图。年老女性面部骨骼明显下垂。图片来自：http://www.urmc.rochester.edu/news/story/index.cfm?id=2800。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;海拔高者，美难久留&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;其实有“整形界的哈佛”之称的纳沃伦德学院（Neverland College）早就对人的面部骨骼发展状况开展了研究。顺便提一句，主持该项研究的是位美女科学家——衣露申·弗（Illusion Fool）。在她强烈的个人魅力感召下，纳沃伦德（Neverland）全境共有20120401名志愿者参与了这项为期长达41年的研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们发现，在成年人志愿者组，身高较高者（女性≥165厘米，男性≥175厘米）其面部骨骼的破坏与重建的重合比例，即面部骨骼恢复率，明显低于身高较低者（女性≤155厘米，男性≤165厘米）。当到达一定年龄时（女性为45岁，男性为58岁），身高较高者的面部骨骼的恢复率达到最低值，比同年龄低身高组要低 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/i/1929785532/"&gt;61.8%&lt;/a&gt; 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，参与研究时未达青春期的志愿者组的数据表明，在青春期之前，其面部骨骼的破坏与重建是基本重合的，也就是说，破坏哪里，就重建哪里。但青春期之后，破坏与重建的重合比例开始下降。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;一切都是重力惹得祸&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;衣露申及其同事对庞大的研究数据进行分析后，得出一个惊人的结论：重力在面部骨骼的微型调整过程中起到了关键性的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究者们在排除生活习惯、经济因素、是否使用整形技术等干扰条件后发现，在青春期，志愿者们的身高及户外活动量增加是最大的变化因素。不太长的青春期期间，男女身高会增加20-30厘米。另外，青春期后，这些志愿者的户外活动，不管是运动量还是激烈程度都明显高于青春期之前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;衣露申及其同事认为，与蚀骨细胞相比，成骨细胞更易受重力影响，倾向于向下修复面部骨骼，且通常会有冗余修复。青春期之前，身高尚低，舒缓的家庭内部娱乐占据儿童活动的大部分时间，重力对于成骨细胞的作用尚不明显，且蚀骨细胞的破坏能力还可以抵消掉重力对于成骨细胞造成的影响。但在青春期之后，身高及户外活动的增加，致使处于身高顶端的面部受到的重力势能增加，此时，蚀骨细胞破坏速度已经来不及消除成骨细胞对面部过多的修复能力，因此，面部骨骼开始有下垂、变宽之势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于那些“海拔”高的人群来说，其面部的重力势能要大于低身高组，因此，在日常活动及体育运动中，其面部的成骨细胞的纵向修复倾向会更加明显。面部骨骼的下垂，会直接导致依附于其上的肌肉和皮肤与地表的距离缩小。日积月累，微小的差别最终导致明显的衰老表象。特别是当更年期来到后，钙质的流失加速了高身高组的面部骨骼恢复率的下降。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;倒立吧！倒立吧！&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;研究若只停留于此，未免让人绝望。纳沃伦德大学的研究者们当然想到了解决之道，对，就是倒立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然尚不知原因，但倒立时，蚀骨细胞的立场显然比成骨细胞改变得更多。方向的改变，让成骨细胞的修复不再急着走下坡路，但可能是重力势能不够大的关系，其虽有向头顶方向的修复的倾向性，但并不明显。不过，蚀骨细胞却非常明显地表现出其向头顶方向的破坏性。这样一来，恰好就能消除站立时成骨细胞对面部骨骼所做的冗余修复。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，长时间倒立还有一个额外的好处，即长期如此，蚀骨细胞的“反噬”可能会让你的头部骨骼缩小那么几毫米。但与此同时，脑血管疾病的发病率会相对增加。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美丽与健康，在此时也成了一对冤家。不过，衣露申博士说，以她们目前的研究数据来看，每天倒立2小时，即可达到抵抗面部骨骼下垂之势。只每天倒立4.1小时以上，才可能有缩小头部骨骼的功效及增加脑血管疾病的危险。所以，追求美丽青春的女性，不要太贪心哟！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">鱼在在藻</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/133190/</guid></item><item><title>注射肉毒素，你准备好了吗？ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/133024/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;肉毒素是肉毒杆菌产生的含有高分子蛋白的神经毒素，主要作用于神经与肌肉的连接处，抑制神经末梢释放乙酰胆碱，引起肌肉松弛麻痹，简单的说就是让肌肉丧失运动功能。肉毒素中最主要类型为A型（本文中提及的肉毒素均为此型），毒性强烈，是目前已知在天然毒素和合成毒剂中毒性最强烈的生物毒素，3×10 &lt;sup&gt;-7&lt;/sup&gt; 克的提纯肉毒毒素就可能对人体产生致命危害，是生化武器的一种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肉毒素于20世纪60年代被发现，80年代开始用于医学治疗，最早应用于治疗肌肉痉挛性疾病，比如斜颈畸形、斜视等等。随后有医生发现其注射于皮肤可以减轻皱纹。这以后，肉毒杆菌被广泛应用于美容医学行业，前景大好。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;注射肉毒素安全吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;尽管肉毒素毒性强烈，但其稀释后毒性大大降低，可以用于医疗服务。通常应用的医用肉毒素为人体致死量的百万分之一，是十分安全的。不过，也确实有极少数人体对该药物过敏，产生强烈过敏反应，从而危及生命，就像有的人对青霉素过敏出现过敏性休克危及生命的道理一样。当然，以上说的都是指正规产品，非法、伪劣的肉毒毒素由于纯度、药量等多种因素可能对人身体有害，产生致命的后果。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;不能对付所有皱纹&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/o3/3h/43/o33h43.png" alt="面部常见皱纹。图片来自http://www.168xd.com" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;面部常见皱纹。图片来自http://www.168xd.com&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;人面部的皱纹根据产生来源不同大致分为重力性皱纹和动力性皱纹。重力性皱纹是由于重力及皮肤松弛产生的皱纹，比如鼻唇沟和鼻面沟处的皱纹，俗称法令纹。对于这种皱纹，肉毒素很难起到改善的效果。动力性皱纹是由于面部肌肉运动产生的皮肤褶皱，典型的是额纹（抬头纹）、眉间纹（川字纹）、鼻跟纹、眼角纹（鱼尾纹）、口周纹等，对于刚刚出现并不严重的动力性皱纹（没有产生死褶），应用肉毒素治疗是不错的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是随着年龄的增长，动力性皱纹处会混合入由于皮肤松弛及重力造成的其它皱纹，使肉毒素的治疗效果大打折扣甚至毫无作用，此时的治疗可以考虑应用填充或手术方法。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;不持久，是缺陷也是优点&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/vj/9s/91/vj9s91.png" alt="媒体猜测，普京为大选做了整容手术。但有知名整容医生表示，普京的眼睛“整得太过了”，无法表达情感----这是眼睛周围的肌肉被麻痹导致的。图片来自http://www.telegraph.co.uk" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;媒体猜测，普京为大选做了整容手术。但有知名整容医生表示，普京的眼睛“整得太过了”，无法表达情感----这是眼睛周围的肌肉被麻痹导致的。图片来自http://www.telegraph.co.uk&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;肉毒素注射有损伤小（局部注射就可）、见效快（注射后2-3天就可以见效）、操作方便（注射过程通常小于10分钟）的优点，不过，也有几个明显的不足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肉毒素最大的缺陷可能要算维持时间有限。一般在3-8个月不等，与肉毒素本身，注射部位、用量及方法，还和患者个体差异等多种因素有关。因此，通常需要每年注射2-3次才能达到最好的维持效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许大家会问，为什么肉毒素已经抑制的肌肉活动可以恢复呢？目前的研究认为可能与两方面因素有关：第一，肉毒素仅能阻碍神经肌肉接头，待其自身代谢掉以后，神经肌肉的活动可以恢复；第二、神经与肌肉可以产生新的连接点，从而使肌肉恢复活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注射肉毒素后产生的另一个问题是面部表情不自然。面部的肌肉活动是一个复杂的群体活动，一个简单的微笑可能需要数块肌肉的协同才能完成。因此，当某一块肌肉不参与活动时，就可能造成运动的不协调，给人不自然的感觉。不过，幸运的是，正是由于肉毒素“不持久”的缺点，这种不自然可以缓慢恢复。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;有哪些合格的肉毒素产品？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;目前，我国国产的肉毒素仅有甘肃省兰州市生物研究所生产的衡力牌治疗用A型肉毒毒素具有国家药品生产批号，为正规合法产品。常见的进口产品主要是美国艾尔建（Allergan）公司生产的保妥适（Botox）和法国Ipsen公司生产的丽舒妥（Dysport），它们也获得了我国的进口许可。进口药品的价格约为国产药品价格的2-3倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理论上讲，进口肉毒素的药品纯度和药效可能高于国产肉毒素，但是该药物属于生物制剂，其保存和运输需要严格的低温冷冻条件，因此最终用于治疗后的效果无法确定孰优孰劣，即使是同一种肉毒素，其不同生产批次间也可能存在效果差异。
由于肉毒素属于毒性药品，需由有资质的机构的专人管理，个人无法进行买卖、储存，因此经个人途径获得的肉毒素质量和效果非但无法得到保障，甚至可能产生严重后果。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;注射肉毒素需要注意什么&lt;/h1&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;术前：须皮肤清洁、健康，没有感染。没有全身疾病，没有正在使用免疫抑制剂、抗凝药等特殊药物。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;术后：短期内忌用热水洗浴，因为肉毒毒素注射后局部皮肤加温可能促进其代谢，减少其留存于神经肌肉接头发挥作用。还需忌烟酒、辛辣、刺激：这些因素可以改变小血管，增加组织代谢或引起过敏反应。化妆品也要停用，同时不要做频繁的表情运动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;并非所有的美容机构都有资格进行注射美容，只有具备医疗美容资质的美容机构才可以进行肉毒素注射美容。实施注射美容的医师还需要具备美容医学的资格证书。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;并不是所有人注射肉毒素后都能得到完美的结果，治疗前应和医师多交流，了解哪些皱纹可以改善，哪些不能改善，治疗后也不要为早期明显的效果冲昏头脑，要接受皱纹逐渐恢复的事实。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由于治疗的部位不同，肉毒素的用量也不同。肉毒素注射的收费多采用按注射部位收费，额头、眼角、瘦脸和瘦小腿的价格是不同的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;此外，由于患者自身因素及医师的治疗水平等原因，患者注射肉毒素后可能出现一些不好的结果。比如治疗额纹、眉间纹时，注射点过低或量过大可能影响提眉肌、上睑提肌或动眼肌，出现眉下垂、上睑下垂甚至复视等不良后果。因此，选择正规的医疗美容机构、应用合格的肉毒素和由经验丰富的医师进行注射是必不可少的。即使出现了上述不良反应，也可以应用药物挽回或待其自身恢复。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
作者的话：注射美容不是万能的，非手术美容也不是万能的，生物的衰老是不可逆转的，肉毒毒素只能暂时减缓这一过程的进展，当其效果减弱或无法达到效果时，就要考虑手术美容治疗了。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[注]：由于肉毒素有其自身的抑制肌肉运动的特性，且毕竟为毒素，因此孕妇、哺乳期妇女、重症肌无力、上睑下垂患者、身体虚弱、有心肝肾等基础疾病及过敏体质禁用。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">冯国平</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/133024/</guid></item><item><title>化妆品中的重金属有害健康吗？
</title><link>http://www.guokr.com/article/116765/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;经过去年闹得沸沸扬扬的“婴儿米粉含砷”事件，或许已经有许多读者认识到了日常生活中有毒重金属的存在。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;化妆品中为何有重金属&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;重金属在自然界中广泛存在，在人类生活中会随时遇到。取自天然水体的饮用水，虽然经过一系列处理，仍会含有一定量重金属；稻米生长于土灌溉以水，将重金属富集于植株内，最终被人类食用；同样，化妆品中也一定会有重金属。除生产、包装过程中可能混入的带有重金属的杂质外，化妆品中重金属还可来自于原料，比如色素。以最常与“铅”扯上关系的口红为例，它使用的色素既有有机染料，也有由矿物制造成的无机颜料如氧化铁红等&lt;a class="footnote-reference" href="#id10" id="id2"&gt;[1]&lt;/a&gt;，而来自天然矿物的无机颜料正可能是携带重金属最多的成分。生产色素时把关不严，还有包装、运输环节出了纰漏，都可能导致最终产品重金属超标。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;化妆品中的重金属危险吗&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;化妆品中含有的这些重金属，对我们的健康会产生什么样的影响呢？下面仍以铅为例。德国联邦风险评估研究所（Bundesinstitut für Risikobewertung, BfR）于2010年称，生产于欧盟的化妆品中含有的铅对消费者健康的影响是微不足道的，成年人主要的铅来源是饮食&lt;a class="footnote-reference" href="#id11" id="id4"&gt;[2]&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;联合国粮农组织和世界卫生组织食品添加剂联合专家委员会曾在2010年确定了一个“暂定每周耐受摄入量（PTWI）”，为25微克/千克（体重）&lt;a class="footnote-reference" href="#id12" id="id5"&gt;[3]&lt;/a&gt;，这样一个体重为50千克的成年人每周摄入铅的上限是1250微克，即1.25毫克。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又依中国《化妆品卫生规范》2007版要求，化妆品中含铅量不得超过40毫克/千克，忽略面部皮肤对化妆品中铅的不超过0.3%的吸收率&lt;a class="footnote-reference" href="#id13" id="id6"&gt;[4]&lt;/a&gt;，每天要“吃掉”多少化妆品才会超过PTWI呢？我们来计算一下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;暂定每周耐受摄入量：25微克/千克&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;体重：50千克&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;化妆品中的最高铅浓度：40毫克/千克&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每周：7天&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，每天口红摄入量=25微克/千克×50千克/（40毫克/千克）/7=4.46克&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每日4.5克，相当于要“吃掉”一支半口红（每支口红以3克计）。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/m8/4n/s0/m84ns0.png" alt="合格口红的含铅量最高不过7.19毫克/千克。图片来自：http://thefirekeeper.blogspot.com" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;合格口红的含铅量最高不过7.19毫克/千克。图片来自：http://thefirekeeper.blogspot.com&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;而事实乐观得多：根据美国食品药品监督管理局（FDA）2010年对市面上零售的400种口红的检验，含铅最高者不过7.19毫克/千克，远低于上限40毫克/千克。况且，一支口红少说也能用上百来天，因此，使用合格的化妆品并不会摄入过多的铅。以此类推，符合标准的化妆品中尽管含有重金属，但其含量很少，并不会对我们的健康带来危害。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h1&gt;如何减少化妆品中重金属的摄入&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;如果对产品安全使用有着更高的要求，那么可以尝试以下做法。&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;完全弃用化妆品&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这是最决绝的方法，但这也是因噎废食的方法。为了对健康无威胁的一点杂质，就放弃妆点自己？&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="2"&gt;
&lt;li&gt;用优质产品&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;劣质化妆品的使用感与好产品无法匹敌，我们也不放心它的安全性。正如前面所述，重金属可能来自化妆品的原料、制造、包装、运输等环节，那些极其廉价的“三无”产品能够投入足够多的人力物力成本去控制品质吗？这些产品重金属超标的事故也是频频发生，2011年便发生了数起美白霜含汞严重超标导致消费者肾病的事故&lt;a class="footnote-reference" href="#id14" id="id8"&gt;[5]&lt;/a&gt;。所以在此告诫各位，千万别买街头小摊上“三无”化妆品，咱没法知道它质量如何。&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="3"&gt;
&lt;li&gt;利用FDA数据&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;FDA在2010年从零售商店中取得了400种口红，于2011年末将它们的含铅量公布出来&lt;a class="footnote-reference" href="#id16" id="id9"&gt;[6]&lt;/a&gt;。从FDA公布的信息可以看出，400种口红的铅含量都非常低，最高者也不过是7.19毫克/千克（ppm）。希望它可以让你安心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. 不给小孩子玩彩妆
儿童可能因为对色彩鲜艳的化妆品好奇而去把玩乃至发生误服，偏偏他们又对重金属敏感得多，因此一定不要让孩子独自使用化妆品，尤其是指甲油。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id10" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id2"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;王培义.《化妆品：原理、配方、新工艺》 化学工业出版社&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id11" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id4"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.efsa.europa.eu/en/efsajournal/doc/1570.pdf"&gt;EFSA Panel on Contaminants in the Food Chain (CONTAM)&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id12" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id5"&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;高俊全,李筱薇,赵京玲.2000年中国总膳食研究——膳食铅、镉摄入量.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id13" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id6"&gt;[4]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Moore, M. R., Meredith, P. A., Watson, W. S., Sumner, D. J., Taylor, M. K., and Goldberg, A. 1980. The percutaneous absorption of lead-203 in humans from cosmetic preparations containing lead acetate, as assessed by whole-body counting and other techniques. Food Cosmet. Toxicol. 18, 399-405.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id14" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id8"&gt;[5]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;新闻：&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://news.ifeng.com/mainland/detail_2011_04/18/5817847_1.shtml"&gt;央视曝光：“采珂”化妆品可致肾病&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id16" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id9"&gt;[6]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.fda.gov/Cosmetics/ProductandIngredientSafety/ProductInformation/ucm137224.htm"&gt;FDA Analyses of Lead in Lipsticks&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关阅读：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/21025/"&gt;米粉含砷的报道是如何被曲解的&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/3253/"&gt;口红可含铅，硬币能检验？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">lalunasun</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/116765/</guid></item><item><title>美白防黑，阻击酪氨酸酶
</title><link>http://www.guokr.com/article/113669/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;中国人——更大范围地说，东亚人——向来信奉“一白遮百丑”。我少见有姑娘坦然面对自己健康的小麦肤色，却认识好几个已经是象牙白但非要达到日光灯效果不可的。诚然大多数人对“白”的追求没有这么狂热，不过往往都对色斑深恶痛绝，包括“以黑为美”的西方人：色泽均匀向来被认为是皮肤健康美丽的标准之一。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;变黑，日光是直接杀手&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;不管是色斑或是深肤色，都与黑色素有关。黑素细胞中的黑素小体含有黑色素，因此呈黑色。分析黄种人曝光区和非曝光区的皮肤浅表角质层，可发现曝光区的皮肤表层含有更多的黑色素&lt;a class="footnote-reference" href="#id8" id="id2"&gt;[1]&lt;/a&gt;，证明日光与皮肤变黑有关。更具体地说，是日光中的紫外线使皮肤黑化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当紫外线（到达地表的通常是UVA与UVB）照射到皮肤上时，将引发大量自由基的产生、炎症因子释放、胶原蛋白损伤乃至DNA的断裂。出于自我保护的“本能”，皮肤会产生大量黑色素来吸收紫外线。受到紫外线照射时，黑色素被UVA产生的氧自由基氧化为颜色更深的氧化型黑色素，重新分布，肤色会立即变得灰暗。肌肤还会未雨绸缪，在接下来很长一段时间内加班加点，制造出更多黑素，免得下次被打个措手不及&lt;a class="footnote-reference" href="#id9" id="id3"&gt;[2]&lt;/a&gt;。自我保护的“结果”会持续一阵子，意味着皮肤在晒后的几个月内都要比之前黑，这可真是不妙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与肤色均匀的正常区域的相比，色斑部位的黑素细胞更活跃，源源不断自表皮最底层向上供应黑色素，造成了持久性的色素累积。与变黑出于同样的原因，色斑也会因阳光照射加重。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;变黑，酪氨酸酶“功不可没”&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;皮肤中的黑色素究竟是怎么合成的呢？下图简单描述了这个过程。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/6n/va/uj/6nvauj.png" alt="黑色素生成示意图。果壳原创，制图：@V晶V，内容来源：[1]" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;黑色素生成示意图。果壳原创，制图：@V晶V，内容来源：[1]&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;从这个图我们可以看出，酪氨酸在酪氨酸酶的作用下转变为多巴，是黑色素合成中的第一个决定步骤。酪氨酸是生理活动必需的氨基酸，大量而广泛地存在于人体中。肤色较深的皮肤中的酪氨酸酶活性大约是肤色较浅皮肤的3倍&lt;a class="footnote-reference" href="#id10" id="id5"&gt;[3]&lt;/a&gt;。要想控制皮肤黑化，可以想办法阻断酪氨酸酶的作用。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h1&gt;狙击酪氨酸酶，防黑关键一步&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;添加在美白化妆品中的活性成分，都是通过控制上图所示的几个关键点起作用。由于黑色素合成量与酪氨酸酶活性正相关，因而从第一环下手是个好选择。能够抑制酪氨酸酶活性的成分，有氢醌、曲酸、熊果苷、壬二酸、止血环酸等多种，作用机制不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;止血环酸（Tranexamic Acid）既可因结构而被命名为“氨甲环酸”，也可音译为“传明酸”，还可以叫“凝血酸”。它起初只是作为一种凝血药物使用，后来在临床使用时，人们逐渐注意到了它的美白功效。现在，它不仅出现在化妆品中，也是皮肤科治疗黄褐斑的口服药之一&lt;a class="footnote-reference" href="#id11" id="id7"&gt;[4]&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凝血酸其实是个“骗子”。它和酪氨酸的结构相似，都有一个羧基，因而可以骗过本来应该和酪氨酸“配对”的酪氨酸酶。酪氨酸酶本要把酪氨酸变成多巴，这下误抓到了凝血酸又拿它没辙，只能眼睁睁看着酪氨酸从眼皮底下溜走。不过这对我们是好事——酪氨酸成不了多巴，就更成不了黑色素了！凝血酸让黑色素不再增加，色斑范围不再变大，肤色不再变深，实乃功臣一名。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/fa/65/qh/fa65qh.png" alt="凝血酸（左）与酪氨酸（右）" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;凝血酸（左）与酪氨酸（右）&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;阳光中的紫外线是导致皮肤变黑、色斑加重的最大外在诱因，防晒是维持肌肤白净无瑕的首要工作。酪氨酸酶催化的酪氨酸氧化是黑色素合成的第一个步骤。防晒出了疏漏，不妨试试可以抑制酪氨酸酶活性的美白成分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id8" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id2"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;刘玮，王学民.《皮肤科学与化妆品功效评价》 北京：化学工业出版社.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id9" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id3"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;何黎 《美容皮肤科学》 北京：人民卫生出版社&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id10" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id5"&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;丁大鹏  酪氨酸酶抑制剂的研究进展  实用医学杂志，2005，21（12）：1364-1366.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id11" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id7"&gt;[4]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;吴溯帆，石航燕，陈永，等  口服氨甲环酸治疗黄褐斑的临床观察.中国美容整形外科杂志，2008，（2）：106-110.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">lalunasun</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/113669/</guid></item><item><title>化妆品中为何有表面活性剂？
</title><link>http://www.guokr.com/article/108343/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;化妆品的种类繁多，从清洁类的洗面奶、沐浴露，到保养类的润肤乳、精华液，再到美容类的香水、唇彩等，几乎人人都会用。细心的人可能还会留意一下化妆品的成分表，看看我们每天往脸上涂的究竟是哪些东西。如果对化妆品有一些了解，大家会注意到，尽管不同化妆品的成分千差万别，但除水以外，主要就是保湿剂、防腐剂、有效成分和表面活性剂等几大类。保湿剂用于保湿，有效成分是化妆品发挥作用的关键，防腐剂使产品具有一定的保质期，那么表面活性剂是起什么作用的呢？大家可别小看了表面活性剂，因为它们是化妆品中不可或缺的一份子。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;表面活性剂——我们是两面派&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;表面活性剂（surfactant）指的是一类能够降低液体的表面张力，或液-液，液-固相的界面张力的化合物。它的英文名字surfactant就是surface active agent &lt;a class="footnote-reference" href="#id11" id="id2"&gt;[1]&lt;/a&gt;的合成词，表示“表面活性剂就是能使表面（或界面）活性增强的物质”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日常生活中常见的肥皂就是典型的表面活性剂。肥皂可以用来洗净衣服、皮肤表面的油渍，而单用水却不容易洗掉，因为油是不溶于水的。那么，肥皂为什么能够洗净油渍呢？这得归功于表面活性剂的“两面派”特性。肥皂的成分是脂肪酸金属盐，它一头易溶于水，我们称之为“亲水基团”；另一头则难溶于水而易溶于油，我们称之为“憎水基团”或“亲油基团”。正因为这样特殊的结构，肥皂能够一头扎进水中，另一头扎进油中。这样，水拉着肥皂分子，肥皂分子再拉着油，就把油渍从衣服上拉下来啦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;表面活性剂分子中同时具有亲水基团和亲油基团，这种特性也叫做“双亲”（amphiphilic）。由于表面活性剂的这种特性，在适当浓度时，它们在水中能形成胶束（micelle）&lt;a class="footnote-reference" href="#id11" id="id3"&gt;[1]&lt;/a&gt;：亲水的头部被水吸引朝外，亲油的尾部被水排斥从而朝里。在洗衣服的过程中，油渍就是被亲油基团拉到胶束的内部，而整个胶束又被水带走。如果是在油性环境中，它们又可以形成反胶束（inverse micelle），即头在内尾在外。这些胶束在化妆品中有着举足轻重的作用。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/74/bq/xx/74bqxx.png" alt="图1. 胶束示意图。图片来自Nature Materials 9,381–382 (2010)" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图1. 胶束示意图。图片来自Nature Materials 9,381–382 (2010)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/kg/cs/je/kgcsje.png" alt="图2. 反胶束示意图。图片来自http://www.britannica.com" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图2. 反胶束示意图。图片来自http://www.britannica.com&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;化妆品为什么需要表面活性剂？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;常见的化妆品一般都是膏状或乳霜状的，其中既含有油也含有水，而且分散得非常均匀。水油不相容，那如何能使它们在护肤品中和平共处呢？表面活性剂在这时就发挥了重要的作用——乳化作用（Emulsification）。在水性环境中，表面活性剂形成胶束，把油的小颗粒包裹在胶束的中心，相当于在油颗粒外面套上了一件亲水的外衣，使它们能够自在又均匀地分散在水中，形成稳定的乳液（emulsion）。而当乳液被涂到皮肤上时，这些胶束就会破裂，从而释放出油颗粒（通常即是化妆品的有效成分）被皮肤吸收。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并非所有的化妆品有效成分都是油性的，有些有效成分是水溶性的，所以需要油和水的成分能够均一分布。另外，纯油性的有效成分在纯品或浓度较高时很不美观&lt;a class="footnote-reference" href="#id11" id="id5"&gt;[1]&lt;/a&gt;，大概不会有人想把它们往脸上或身上涂；高浓度的有效成分也不能起到最佳的护肤效果——比如甘油可以保湿，但必须用水稀释，如果用纯甘油，非但不能保湿，反而会吸走皮肤里的水分。所以，制作成乳液，不仅更美观，也适当稀释了有效成分，使得它们能发挥出更好的功效。那么，我们能不能买回高浓度的护肤有效成分，等使用的时候再自己稀释呢？这种想法并不实际，因为这样非但不方便，水和油的比例也难以控制。还是让制造化妆品的专业人士为我们代劳吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在上面讨论的情况中，表面活性剂在化妆品中是起着幕后英雄的作用，但对于清洁类化妆品来说，比如洗面奶和洗发水，表面活性剂就成了主角。表面活性剂的一大特性就是能够去除油污。当然，皮肤受不了肥皂、洗衣液那样强烈的表面活性剂，所以一般化妆品会选用温和无刺激，并且不易引起过敏反应的表面活性剂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，表面活性剂还能起护理（condition）的作用。由于它们一般带有“油性”的部分（亲油基团），表面活性剂能改善皮肤或头发的手感，本身能起到一定的护理作用。比如在护发素中常用的司拉氯铵（Stearalkonium Chloride）&lt;a class="footnote-reference" href="#id13" id="id6"&gt;[2]&lt;/a&gt;，是一种阳离子性表面活性剂，它的亲水基团是带正电荷的，从而能够被头发受损蛋白部位的负电荷所吸引，不易被水洗掉，能够留在头发上起到护理的作用。由于受损的带负电荷的头发相互排斥，使用阳离子表面活性剂季铵盐，如山嵛基三甲基氯化铵（behentrimonium chloride），还能起到中和电性，减少毛糙的效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此可见，表面活性剂在化妆品中起着乳化、清洁和护理等多种作用，化妆品的确离不开它们。而近几十年来在化妆品中应用的新型表面活性剂——脂质体，更是让化妆品的护理效果如虎添翼。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h1&gt;脂质体：非典型表面活性剂&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在分子层面上，脂质体有着与普通表面活性剂一样的“双亲”特性，但是它更为挑剔：必须是由脂类分子，如磷脂来构成。而且与普通表面活性剂不同，这些脂类分子并不组成胶束，而是形成双分子层微囊。如图3所示，磷脂分子尾靠尾排在一起，而头分别是伸向周围环境和微囊内部。这样特殊的结构和分子组成，使脂质体较普通表面活性剂来说有很多优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们知道人体的细胞膜就是由磷脂双分子层构成的，脂质体的组成成分——磷脂分子和细胞膜的主要成分完全一样&lt;a class="footnote-reference" href="#id15" id="id8"&gt;[3]&lt;/a&gt;，所以用脂质体做表面活性剂无毒且不会引起过敏，这对于化妆品来说是非常重要的。其次，与细胞膜相似的结构和组成，使脂质体能更好地进入皮肤深层，送入内部携带的营养成分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也有观点认为，脂质体甚至能与细胞融合&lt;a class="footnote-reference" href="#id17" id="id9"&gt;[4]&lt;/a&gt;，把有效成分直接送入细胞里，不仅更有针对性，而且递送过程持续时间更长，达到缓释的效果。另外，由于脂质体的双分子层结构，内部的空腔可以携带水分和水溶性营养物质，有利于提供营养并保持肌肤水润。因为其优异的特性，很多高端护肤品会选用脂质体作为有效成分的载体&lt;a class="footnote-reference" href="#id19" id="id10"&gt;[5]&lt;/a&gt;，把有效成分送入皮肤深层并且缓慢释放，达到迅速吸收又长时间滋养的效果。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/yf/bi/gi/yfbigi.png" alt="图3. 脂质体结构示意图 。图片来自http://coudremode.com/my-current-fabric-obession" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图3. 脂质体结构示意图 。图片来自http://coudremode.com/my-current-fabric-obession&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id11" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;[1]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;em&gt;(&lt;a class="fn-backref" href="#id2"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a class="fn-backref" href="#id3"&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a class="fn-backref" href="#id5"&gt;3&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt; &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://chemistscorner.com/cosmetic-surfactants-part-1/"&gt;化妆品中的表面活性剂介绍&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id13" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id6"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://chemistscorner.com/what-kinds-of-surfactants-are-used-in-cosmetics/"&gt;化妆品中有哪些表面活性剂&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id15" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id8"&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.news-medical.net/health/What-is-a-Liposome.aspx"&gt;什么是脂质体&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id17" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id9"&gt;[4]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.make-upusa.com/vocabulary.htm"&gt;化妆品中的常用名词和产品成分表&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id19" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id10"&gt;[5]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Applications of Liposomes, D.D. LASIC, Handbook of Biological Physics, Volume 1, 1995 Elsevier Science&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;了解更多：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/95685/"&gt;小组贴：百雀羚凡士林润肤霜&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">BunnyZ</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/108343/</guid></item><item><title>法国PIP乳房假体与“致癌”恐慌
</title><link>http://www.guokr.com/article/97447/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;去年年底，法国报道，在法国总共3万名使用过PIP（poly implant prothese）假体隆胸的患者中，出现了8名癌症患者，其中1例死亡。为此法国政府建议所有患者取出PIP假体。但与法国相反，英国官方对使用PIP假体隆胸的4万名英国女性表示，并非必须做假体取出手术。英国医药产品监管处（Medicines and Healthcare products Regulatory Agency,MHRA）声称，没有证据表明PIP假体与引发乳腺癌有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有关PIP的消息一时间引起公众对乳房假体安全性的高度关注。到底假体隆胸是不是会诱发癌症？与假体相比，自体隆胸是不是更安全？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;硅胶隆胸致癌吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;对于硅胶假体隆胸术的长期安全性问题，曾引起不少争论。早期的实验表明，隆胸手术后，女性会有高水平的抗硅抗体IgG，表明硅胶具有抗原性，能刺激单核细胞增殖，导致局部慢性炎症&lt;a class="footnote-reference" href="#id9" id="id2"&gt;[1]&lt;/a&gt;。而医学上一般认为，慢性异物性炎症有致瘤性，这就使人们担心隆胸术会有致癌的危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，截止目前，并没有任何研究找到证据证明隆胸和致癌之间存在因果关系。早在20世纪90年代初，有关硅凝胶假体包膜外层的聚胺基甲酸酯降解产物有潜在致癌性和假体置入大鼠体内发生肉瘤的报道就已引起人们对硅凝胶假体隆乳女性乳腺癌发生率的广泛关注，开展了大规模流行病学研究以观察硅凝胶假体隆乳术后继发乳腺癌的危险性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1992年Berkel等对加拿大阿尔伯特接受硅凝胶假体隆乳的11,676名妇女进行了回顾性调查，发现置入硅凝胶假体隆乳者的乳腺癌发病率比未置入假体的正常对照者的还低，推测接受隆乳的这些女性可能来自于乳腺癌低风险的人群，因此未表现出增加乳腺癌发生的风险。2005年Tindholdt等&lt;a class="footnote-reference" href="#id10" id="id3"&gt;[2]&lt;/a&gt;对5万名采用硅凝胶假体隆乳和乳房重建的挪威女性进行回顾性调查研究后认为，虽有局部并发症存在，但没有发现硅凝胶假体置入与乳腺癌和自身免疫缺陷发生相关的证据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近，Friis等&lt;a class="footnote-reference" href="#id11" id="id4"&gt;[3]&lt;/a&gt;的研究发现，硅凝胶假体隆乳的丹麦女性乳腺癌发病的风险小于该国的普通人群，而非黑素瘤皮肤癌发病的风险却增加，但其原因尚不明，而且也未发现硅凝胶假体有致癌和延误乳腺癌诊断的征象。另外，Brisson等&lt;a class="footnote-reference" href="#id12" id="id5"&gt;[4]&lt;/a&gt;对加拿大安大略省和魁北克省1974-1989 年间接受双侧硅凝胶假体置入隆乳的24,558名女性与同期接受其他假体埋置整形治疗的15,893名女性的乳腺癌发病率进行比较后发现，两者的乳腺癌发病率相近，也未发现她们其他部位癌症发病风险增加的证据，从而认为硅凝胶假体隆乳并未增加乳腺癌发病的长期风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，目前仍无法证实硅凝胶假体埋置与乳腺癌的发生之间存在确切的因果关系，有待于进一步调查研究和临床观察。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h1&gt;假体破损怎么办？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;为了使外观与质地同正常乳房相似，早先的硅胶假体普遍使用液态硅胶。移植物破裂或假体内硅胶渗漏都可使液态硅胶出现在移植物附近及远隔部位, 甚至进入血液，循环至身体其它部位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为此，硅胶假体的生产厂商不断改进生产工艺，力图防止包膜破裂及假体内硅胶通过包膜渗漏，并且一度将假体内容物改为生理盐水。但后来由于其存在易渗漏、易感染等缺点，已很少应用。目前，使用最广的假体内容物仍是硅胶，但已由液态硅胶改为了不具有流动性的水凝胶。这样，即使硅胶破裂，假体内容物也不会外流。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/gd/jp/99/gdjp99.png" alt="各种形状的硅胶假体。图片来自：www.yuemei.com" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;各种形状的硅胶假体。图片来自：www.yuemei.com&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;通常来说，正规厂家生产的假体破损率很低。目前国内普遍使用的进口乳房假体来自美国的公司，产品均通过美国食品药品监督管理局（FDA）认证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于法国贝丽公司生产的PIP假体，中国使用并不多，主要是由于其产品于2009年才开始进入我国。据国家食品药品监督管理局（SFDA）统计，PIP假体从2009年开始引进我国，截止2012年1月5日，总计销售该产品743只，尚无不良事件和质量事故报告 。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h1&gt;自体隆胸更好吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;由于乳房为女性重要的性器官，所以在美国，使用乳房假体隆胸是进行最多的美容外科手术，对此类患者的调查表明，患者手术的目的主要为增加自信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前隆胸的手术方法主要有两种：其一为假体植入式隆胸术，其二为自体脂肪注射隆胸术。由于国人思想比较保守，会认为体内存在异体组织是无法接受的事，而PIP事件也让更多人对硅胶假体心存疑虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么使用自体脂肪隆胸是不是更好呢？不一定。自体脂肪隆胸手术一般只适用于体积偏小或乳房松弛（比如产后）的患者，但如果乳房完全没发育或很小，建议最好还是采用假体隆胸，因为自身脂肪隆胸后部分脂肪细胞会被吸收，无法达到预期的效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，与假体植入隆胸相比，自体脂肪隆胸手术对医师的手术技巧和采用的移植技术等要求较高。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h1&gt;哪些女性不宜隆胸？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;假体植入式隆胸手术简单有效，通过术前良好的医患沟通和细致检查，选择好适应症和合适体积和形态的假体后，一般都能获得满意的手术效果。不过如果有以下情况的任何一种，建议不要做，或者改期再做假体植入式隆胸手术：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.乳房组织有炎症及手术切口附近部位有炎症者，或身体其它部位存在感染者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.乳房有异常包块或腋窝淋巴结肿大者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.有免疫系统或造血系统疾病，瘢痕体质或过敏体质者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.妊娠期、哺乳期和未成年女性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.乳房明显下垂患者由于其皮肤松弛，应行乳房下垂矫正术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.心理准备不足或有不切实际要求患者。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
医生提醒：对已做假体隆胸手术而感到担心的患者，可与手术医师沟通，确认假体的质量。如有异常，去医院检查确认后，可做假体取出手术或更换假体。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id9" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id2"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Kossovsky N, Zeidler M, Chun G, et al. Surface dependent antigens identified by high binding avidity of serum antibdies in a subpopulation of patients with breast prostheses. J Appl Biomat, 1993, 4: 281.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id10" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id3"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Tindholdt T T, Mesic H, Tonseth K A, et al. 40 years of silicone breast implants [J]. Tidsskr Nor Laegeforen, 2005, 125(6): 739-741.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id11" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id4"&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Friis S, Holmich LR, McLaughlin J K, et al. Cancer risk among Danish women with cosmetic breast implants [J]. Int J Cancer, 2006, 118(4): 998-1003.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id12" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id5"&gt;[4]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Brisson J, Holowaty EJ, Villeneuve PJ, et al. Cancer incidence in a cohort of Ontario and Quebec women having bilateral breast augmentation [J]. Int J Cancer, 2006, 118(11): 2854-2862.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://health.huanqiu.com/exposure/news/2012-01/2334506.html"&gt;新闻：法国致癌隆胸假体国内售743只&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">冯国平</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/97447/</guid></item></channel></rss>