<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>死理性派 - 果壳网</title><link>http://www.guokr.com/site/logos/</link><description>从今天起，做个理性的人，读书、思考、挑战上帝。关心逻辑和智力，追寻思维的乐趣</description><atom:link href="http://www.guokr.com/rss/site/logos/" rel="self"></atom:link><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 02 Sep 2012 12:57:06 -0000</lastBuildDate><item><title>《蝙蝠侠3》漏洞：聚变堆能改造成核弹吗？（剧透慎入）
</title><link>http://www.guokr.com/article/324560/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;姗姗来大陆迟的《蝙蝠侠：黑暗骑士崛起》（The Dark Knight Rises）在本周一终于上映了。一个多月的等待倒也不太亏，毕竟电影本身可是相当精彩。不过这次讲述的故事，却有个非常非常大的物理漏洞。这么说吧，蝙蝠侠也好，反派们也好，其实都是瞎忙活，因为那个受控核聚变装置压根就不能炸毁 Gotham 市，它甚至没法改造成核弹……&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/ue/37/b8/ue37b8.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/ue/37/b8/ue37b8.png" /&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;剧情回顾：清洁能源变身核武器&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在电影中，韦恩企业为了未来能源制造了一个聚变反应堆，这是一种清洁能源，但主角布鲁斯·韦恩由于担心它被坏人改造成核武器而迟迟不肯将其投入使用。当然不用说你也知道，这没用。坏人还是理所当然地抢走了这个聚变堆，并且威胁科学家把它改造成了一个核弹，以此为武器企图毁灭整个 Gotham 市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;编剧也许是受了《天使与魔鬼》的启发写出了这样一个情节。《天使与魔鬼》中的炸弹是反物质炸弹，反物质只要一与普通物质接触就一定会释放能量。一旦有恐怖分子故意地破实验装置，获取大量反物质并把它们约束在一个便携的容器里，这的确将变成一个恐怖的武器，并且基本没有办法销毁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，聚变则完全是另一回事，类似的事情是绝对不可能在聚变堆中发生的！即使在未来也同样如此！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;什么是受控核聚变？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;为了解释清楚为什么可以有上面那个结论，不妨先来了解一下什么是受控核聚变。因为聚变的材料是氘氚的离子，都带有正电荷，因此想要发生聚变，必须先克服电磁势。为了克服电磁势，氘氚离子就必须带有很高的能量，而且密度要足够大。聚变这个专业里有一个术语叫劳森判据，是指如果想要输出能量大于输入能量，就必须满足温度、密度、能量约束时间这三者的乘积大于一个固定值。为了达到劳森判据，好的能量约束方式是必不可少的，显然用炉子瓶子这种方式是不可能约束住温度大概在1亿摄氏度左右的等离子体的。以下是几种主要约束方式：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.磁约束&lt;/strong&gt; 。在高中我们就学过，电子、离子在磁场下会打转，而不会自由地逃离磁力线，因此磁场是约束高温等离子体的一个很好的方式。目前有很多种磁约束的装置，比如托卡马克、球形环、纺星器等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.惯性约束&lt;/strong&gt; 。惯性约束的核心思想就是利用这些离子的惯性，在他们还来不及散开的时候把温度密度提升到一个可以聚变的水平上。氢弹其实就是惯性约束的一种，但是它不算是受控聚变。这是因为它为了实现约束，是靠原子弹在外边引爆然后向内挤压的。惯性约束聚变装置一直在努力寻求的，正是取代原子弹，用其他更温和的方式向内挤压。目前主流的方案是靠高功率的激光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.引力约束&lt;/strong&gt; 。这个是太阳以及所有恒星的约束方式，地球上就别想了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.其他约束&lt;/strong&gt; 。有很多奇怪的人提出过一些奇怪的聚变约束方式，只不过它们都没有取得过什么实质性的进展。。。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;受控聚变装置改成核弹？不可能&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/tv/f0/0a/tvf00a.png" alt="黑暗骑士崛起的“真相”" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;黑暗骑士崛起的“真相”&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;看了上边的介绍，想必你至少留下了这么个印象：聚变想要发生是十分不容易的事情。这正是受控核聚变不能被做成核弹的原因的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，任何受控核聚变装置（电影里的受控核聚变装置就是那个会爆炸的球状物）都是非常大的，不可能像电影里描述的那样被卡车装着到处走。聚变难以点燃的本性就决定着，必须依靠很大的辅助设备去提供能量输入。磁约束的性能是与装置的大小成很直接的正相关的，现在的托卡马克装置一直就是越做越大。惯性约束聚变想要点燃，必须依靠周围几十或者上百个球对称布置的高功率激光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于磁约束，燃料的量太少则根本不足以炸掉一个城市。目前的托卡马克装置（利用磁约束来实现受控核聚变的环性容器）中的等离子体密度只有空气的 1/1000 左右，可想而知那么小的体积里面只有多点儿燃料了。想要增加燃料的密度以获得更高的能量输出是不可能的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而对于惯性约束，能量输入的环节是很成问题的。惯性约束对输入能量的功率是有很高要求的，要想获得炸掉一个城市的聚变能量，输入进去的激光能量也得差不多够炸掉 1/10 的城市。而在那么小的移动装置里面，怎么可能有那么高能量密度的非核能的储能装置呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过考虑到我们在谈论的东西其实属于科幻，这些都是可以容忍的。最最关键的问题是：鉴于聚变是如此的难以发生，对于任何时代任何形式的受控聚变装置，我们都可以非常容易的炸毁聚变装置而不触发聚变！也就是说即使将来某一天真有天才恐怖分子把受控核聚变装置改造成了核弹，企图炸毁城市，我们所需要做的唯一一件事就是——用武器把那个核弹炸坏。完全不需要担心那会触发聚变！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里，话基本也就说完了。最后想告诉布鲁斯·韦恩的就是，受控核聚变其实是个非常非常安全的未来清洁能源，比现有的核电站（裂变堆）不知道好到哪里去了。&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关阅读：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/56597/"&gt;知道蝙蝠侠是个什么函数吗？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/291105/"&gt;花多少钱可以成为蝙蝠侠？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">eaglefantasy</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/324560/</guid></item><item><title>闯荡赛马场，走上致富路
</title><link>http://www.guokr.com/article/308362/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;赛马是香港人民最喜闻乐见的活动，也是香港境内唯一合法的赌博运动。前不久的一个周日，我去沙田马场小赌了一把，虽然没赚到钱，不过着实愉悦了一回。回到家后，我又做了一点研究，惊讶地发现赛马背后的水是如此之深，必须细说。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;输掉3.5港币的赌马经历&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;香港赛马通常是一场比赛上 14 匹马，赛程从 1000 到 2000 米不等。 虽然都是那一场，赛马的玩法却有很多种，比如“三重彩”、“单T”、“孖宝”等等。不过最基本、参与人数最多的玩法还是“独赢”：每场比赛任选一匹押上赌注（比如10港币），如果它没有跑第一，10港币就贡献了；如果押中那就赢了，具体能赢多少，要依赔率而定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每种不同的玩法对应着一个奖池，赔率正是由奖池里所有押注的人共同决定的。在比赛开始前，只要还有人加入，各匹马的赔率就可能不断变化。举办方香港赛马会并不参与赌博，而是从奖池中抽掉 18% 的钱，用于支付成本和公益事业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在沙田马场待了一个下午，赌了好几场，投入 110 港币（包括10港币的入场费），收回 106.5 港币，算不上赔本。面对一个平均返奖率为 82% 的彩票（许多香港人认为赛马等于博彩），我的水平还不坏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从赛马场出来后我一直在想，如果来赛马场支持公益事业，有没有什么好办法可以“闯荡跑马场，走上致富路”？在吭哧吭哧查了一堆资料后，我发现——赌马致富完全有可能。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;想赢钱先练练&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;要想靠赌马挣钱，首先自然要对马本身和骑师有很深的了解，并据此预测出各匹马的获胜概率。一种常用方法是画出每匹马比赛时间概率的正态分布，然后把这些曲线叠加到一起算出各匹马获得第一的概率。每匹马的正态曲线都有中心值和方差，中心值约越小表示这匹马越快。如果中心值差不多，都处于中等，往往方差大的有优势。方差越大意味着越不稳定，前面说过，只有押对第一才有意义，第二和倒数第一同样都是输，所以发挥不稳定的相比于发挥稳定的更容易超常发挥。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/95/xp/nu/95xpnu.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/95/xp/nu/95xpnu.png" /&gt;
&lt;p&gt;预测出各匹马获胜概率后，是否就该投注了？别着急。赛马是一个“负和”游戏，只能从其他输钱的玩家手里获利，所以要想有“钱途”，还得自己的预测水平高于平均水平才行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们知道，赔率是所有玩家共同形成的。要想看看大多数人预测的平均准确度如何，我们可以统计历史上某段时间里，大家公认的获胜可能性最大的马和实际胜出的马有相符合的次数。统计上有一个 R-square 测试，结果可以表示两者之间关联程度，最小为0，最大为1，越大表示越能神机妙算。现实中这样计算的 R-square 结果一般会是 15%—20% 对于自己的预测方法，同样可以先用历史上的数据虚拟的玩一下，测试一下自己的估算结果和实际金额的R-square符合程度是多少，如果比 15% 还低，那还是再练练的好。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;实战经验——怎样投注&lt;/h1&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/w5/0a/1t/w50a1t.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/w5/0a/1t/w50a1t.png" /&gt;
&lt;p&gt;如果你对自己的预测方法充满信心，手里有1000港币（可以押100注），应该怎么样出手？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把所有的钱全押在获胜可能性最大的那匹马上？如果一匹马的表现很突出，所有人都在这匹马上投注，它的赔率就会降的很低，赢了获利也很少。如果这时选个冷门，只要赢一次，那就是大赚一笔了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论是看好热门冷门还是黑马，为了降低风险， 100 注都应该分散多不同的马身上。即使一匹马很值得买，也不一定要孤注一掷，要说的是，简单的平分显得很盲目，最佳策略是按照Kelly条件来分配资金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假设一种简单的情况：有一个赌博游戏，每次获胜的可能性是 70%，赔率永远是 2。如果你手头一共有 1000 元，每次应该押多少？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假设每次拿出资金的 f （百分比）押注， n 次以后，如果赢了 A 次，输了 B 次，最后的资金会变成：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/62/ft/0o/62ft0o.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/62/ft/0o/62ft0o.png" /&gt;
&lt;p&gt;如果 f 过小，1000 元会增长的很慢，如果 f 太大了，比如第一次就全部押上，赢了还好，输了可就丢了老本了。所以我们应该选择中间的最优的点，计算的结果是每局应该拿出自己手里钱的 40% 来押注，这样把风险降到最小，并相对获利最快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赛马虽然比上面这个游戏复杂很多，但同样有一个 Kelly 条件的最佳点。依靠计算机，不难得到 100 注的最佳分配方案。在计算出的最佳结果中，大部分注数会被投到最有赚头的马身上，但是少部分也会投到其他马身上，以平衡风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过赌博的事谁都说不准，预测的再好也有可能出意外。善于做赛马预测的专业人员只能做到自己赚钱的几率稍微大一些，连赌很多次，盈大于亏，就可以让自己手里钞票变多了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;套出来的机会&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;事实上赛马场上还可能存在一种一定赚钱的方法。假设一个简单的情况，某场马赛上只有一匹白马、一匹黑马。在香港赛马会的他们的赔率分别是：&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
押黑马的人：60% 黑马赔率：1.37

押白马的人：40% 白马赔率：2.05
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;可是同时在日本赛马会里，很多人也在下注，他们更喜欢黑马，赔率与香港的相反：&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
押黑马的人：40% 黑马赔率：2.05

押白马的人：60% 白马赔率：1.37
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;如果一个人在香港和日本的赌马场上各花 1 万元投注，在香港押白马，在日本押黑马，最后不管比赛结果是白马赢还是黑马赢，此人在赌局中一定有一个获得 2.05 万，另外一个输掉1万元，合到一起净赚0.05万元，这种稳稳地赚钱的机会就是所谓的“套利”。现实中这样的机会不容易出现，比如在香港赌赛马只允许购买赛马会的彩票，向其他个人的赌局或者海外的赌局押注都是违法行为，此时团队合作又成了一个很好的解决方案，这也正是专业赛马公司存在的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关阅读：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/20199/"&gt;博彩公司的秘密：赔率是这样炼成的&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.hkjc.com/home/chinese/index.asp"&gt;香港赛马会网站&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 计得精彩——赛马的统计及数学方法，C.X.Wong&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Albert_JIAO</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/308362/</guid></item><item><title>21点：赌场里最可能赢钱的游戏
</title><link>http://www.guokr.com/article/307091/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;小时候人人都有一个赌神梦。长大了我们才知道，哪有逢赌必赢，都是十赌九输。想想也是，都赢庄家吃什么。要说“赌场里都是别人设的局”这话也不错，那里的游戏没哪个玩家胜率过了 50%。即便如此，依然总有那么几个人，可以赚的盆满钵满。他们是职业赌徒，以 21 点（Blackjack）为核心业务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 点是赌场里最可能赢钱的游戏，也是那里唯一相对公平的游戏，在采取最佳玩法的情况下，玩家胜率高达 49%。不过要想长期赢钱，这 2% 的劣势也无法容忍，高端赌徒们会用变换赌注或者团体作战的方法把这一点劣势扳回来。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;21点怎么玩&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;虽然各种电影里常有 21 点的场景，但它毕竟只在赌场里流行，实际玩过的人不多，让我们先来介绍一下 21 点的玩法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个游戏分庄、玩两方，通常庄家在一张半圆形的牌桌上同时应付各自为战的 5 到 7 个玩家，道具就是多副除去大小鬼混在一起的扑克牌。玩家的目标是让自己牌的点数和大于庄家，不过这个和如果超过 21 点就直接出局了（也就是爆了）。花牌算 10 点，A可以根据需要算成 11 分或 1 分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首回合玩家和庄家都会得到两张初始牌，各自只翻开一张。之后每一回合，玩家可以选择：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 拿一张牌（Hit）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 结束拿牌（Stand）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 赌注翻倍并拿一张牌（Double）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 如果拿到的两张牌相同，玩家可把这两张牌分开，压上另一份同样的赌注，并从庄家处获得另外两张牌，相当于一次同时玩两局（Split）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 认输，投降输一半并开始下一局（Surrender）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要注意的是，其中Double、Split、Surrender只能在第一回合选择。有的赌场允许 Split 之后 Double或者继续 Split，有的赌场则不允许 Surrender。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当所有玩家都结束拿牌后，庄家翻开首回合盖住的牌， &lt;strong&gt;如果点数和小于17就拿牌，直到点数和大于等于17&lt;/strong&gt; ，庄家不 Double、 Split 或者Surrender。如果庄家爆牌，所有玩家都获胜。如果庄家没有爆，比庄家点数多的玩家获胜，点数相同的话为平局，点数少就输了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然 21 点还有一些特殊的规则比如保险（Insurance）和Blackjack（拿到一张A和一张10点的牌），这里就不赘述了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;高端赌徒如何要牌&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;可以看到 21 点并不复杂，数学家们很容易找出最佳要牌策略。计算表明，最佳玩法使得玩家胜率达到 49% 左右。对职业赌徒来说，做到这点没有什么困难，所谓最佳玩法不过是 3 个矩阵，记下来就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/ph/8k/qd/ph8kqd.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/ph/8k/qd/ph8kqd.png" /&gt;
&lt;p&gt;上面 3个矩阵几乎涵盖了赌局上可能出现的所有情况。顶部横排坐标表示庄家首回合翻开牌的点数（T为10点）。第一个矩阵竖排最左列表示玩家当前手牌点数和， H 即 Hard，就是说要把手牌中的 A 当成 1 点来算（如果有的话），另外两个矩阵竖排最左列表示的玩家手上的两张牌是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;剩下的矩阵元素就是玩家对应的最佳操作。其中 H 表示 Hit， S 表示 Stand， P 表示Split， D 表示 Double（如果规则不允许就Hit）， Ds 表示 Double（如果规则不允许就Stand）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仔细观察上面 3 个矩阵，许多要牌策略稍加思考就可明白。但也有一些很有意思的地方，比如说当手牌和为 12 时，庄家牌面为 2 或 3 要 Hit， 4 到 6 要Stand，当庄家牌面更大时则应坚决要牌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么会这样？什么时候要牌什么时候不要，概率说了算。不妨让我们先来看看玩家 12 点时 Stand 的胜率。庄家开始抽牌后，点数和大于等于 17 才会停止。这时玩家要获胜只能寄希望于庄家爆牌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果庄家起始点数大于等于 17，根本不用抽牌。点数和为 H16 时，抽到 6~T 会爆掉。我们知道，抽到不同大小的牌的概率是相等的（1/13），设 F(x) 是当前点数和为 x 时继续抽牌爆掉的概率，那么：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F(H16) = 8/13 = 0.61538&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当庄家手牌点数和为 H15 时，抽到 7~T 爆掉；抽到 A 就化归成了 H16 的情况：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F(H15) = 7/13 + 1/13×F(H16) = 0.58580&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同理可算出 H14 到 H6 的爆牌概率。当庄家手牌和为 H5 时，情况又有所不同，这时 A 可以被算作11点，把这个变化考虑进来后，也不难算出 H2—H5 的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那如果是玩家选择 Hit 呢？这时有两种获胜情况：&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
玩家没爆但是庄家爆牌

玩家和庄家都没爆但庄家点数小
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;爆牌的概率已经算过，现在来考虑比大小这种情况。如果庄家第一张牌为 2，令 G（x） 为庄家得到点数和为  x 的手牌的概率，则 G(H2) = 1。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果庄家手牌和变为 H3，只能是在 H2 的情况下抽到一张 A，即：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G(H3) = 1/13×G(H2) = 0.07692&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;类似地可算出 H4 到 H 21 的概率，依然要注意 A 算成 11 点的情况。在双方都没爆牌的情况下，玩家通过比大小获胜只有以下几种可能：&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
玩家拿到21点，庄家拿到20~17点

玩家拿到20点，庄家拿到19~17点

玩家拿到19点，庄家拿到18和17点

玩家拿到18点，庄家拿到17点
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;玩家从 12 点开始抽牌，拿到 18 点，相当于从 H2 开始抽，拿到 H8，因此概率为G（H8），而庄家拿到 17 点的概率 G（17）。据此情况4的概率为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P4 = G（H8）×G（17）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同理可以算出P3，P2，P1。因此在玩家手牌和为 H12，庄家第一张牌为 2 的情况下玩家选择 Hit 的获胜概率为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P(H) = P1 + P21 + P22 + P23 + P24 = 0.36958&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面算过，此情况下选择 Stand 获胜的概率 P(S) = F(H2) = 0.35831&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P(H) &gt; P(S)，所以 Hit 为最优策略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用同样的方法我们可以算出玩家手牌和为 H12 时庄家第一张牌为 H3~H11 时玩家选择 Hit 获胜的概率。把所有情况都算出来，就得到如下的表格：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/ez/m3/dw/ezm3dw.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/ez/m3/dw/ezm3dw.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;变换赌注反败为胜&lt;/h1&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/se/b6/7i/seb67i.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/se/b6/7i/seb67i.png" /&gt;
&lt;p&gt;前面说过，即便背熟这 3 个矩阵，胜率依然不能过半。最佳策略只能让你不会输的那么快，可没办法帮你赢钱。在 1963 年，麻省理工学院的爱德华•索普教授曾做过实验，发现剩余的牌里小牌（7及以下）越多，庄家越容易获胜，剩余的大牌（9、10、J、Q、K、A）越多，玩家越容易获胜。这其实容易理解，庄家在开牌时会一直抽牌直到点数大于等于 17，如果这时剩下的牌里大牌越多，庄家爆掉的可能性也就越大。并且大牌多时玩家更容易采取 Double 策略增加收益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里你可能也猜到了，想赢就要变换赌注。在有利时赌大一点，不利时赌小一点。不过问题是，如何知道剩余的牌里什么时候大牌多？答案是——记牌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一种基本的记牌方法叫高低法，它的策略是令 2~6 为 -1 分， 7~9 为 0 分， 10、J、Q、K、A 为 1 分，把已经出过的所有牌的分数都加起来，如果这个分数很大的话便说明剩下的牌里大牌较少。但是发完 1 副牌后累积的 15 分和发完 3 副牌后累积的15分所蕴含的意义显然不同，因此又有下面这个调整公式：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/9y/pr/mr/9yprmr.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/9y/pr/mr/9yprmr.png" /&gt;
&lt;p&gt;比如说开局的时候有 6 副牌，发完 3 副之后累积 15 分，那真正值就是 15/3 = 5。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《迷失的天才》一书曾介绍了上世纪 90 年代一群 MIT 高材生通过21点狂赚 300 万的故事。这群人正是用高低法来记牌的，虽然这个方法忽略了 2 和 6 之间的差异，算不上完美，但它至少不容易错，要知道在赚得少总比输掉好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在现实操作中，MIT 小组会分散好几个侦查员在不同牌桌上记牌，一旦发现某张桌子牌局很热，就会发信号示意同伴来下大注，侦查员不动声色继续保持小赌注。团队合作的模式，更容易赢大钱，同时还也很难引起赌场的怀疑。电影《决胜21点》讲述的就是这样一个故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关阅读：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/59575/"&gt;从酒鬼失足到赌徒破产，悲剧收场为何注定&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/33711/"&gt;学好概率论，赌博稳赚不赔&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 《迷失的天才》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 书评：打赢庄家（BRING DOWN THE HOUSE）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 维基百科：Blackjack&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.blackjack-strategy.ca/"&gt;blackjack strategy&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">junglerubik</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/307091/</guid></item><item><title>亚当和夏娃，其实他们不认识
</title><link>http://www.guokr.com/article/303814/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;最近有这样一条 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://weibo.com/1893801487/yvOBKvWAJ"&gt;有趣的消息&lt;/a&gt; ，说加州一名小姑娘在做家庭作业时发现美国除了第八任总统范布伦之外所有的总统都有一个共同的祖先：1215 年签署大宪章的英王约翰。这条消息迅速激起了各种惊讶和感叹的声音，从权力在民主社会的隐秘世袭到共济会的阴谋论，不一而足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是只要稍微多想一想，就会发现“美国的所有总统都有共同的祖先”这件事，不但不应该令人惊叹，反而应当是显然的事。事实上，随便从美国选取几十个人，他们在若干年前都几乎一定会有一位相同的祖先，这是很容易计算出来的。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;我们都是一家人&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;让我们简单估算一下，不考虑跨种族通婚的因素：一个人的父母辈有两人，祖父母辈有四人，依此追溯，第 n 代祖先会有 2 &lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt; 个人。以平均 20 年一代人来计算，一个现代美国人在 1215 年的祖先共有 2 &lt;sup&gt;40&lt;/sup&gt; 个人，也就是一万亿人！很显然，当时全体白人的总数也远远小于这个数字，所以事实上当时的几乎每个人只要后来没有绝嗣，都几乎一定是这个人的祖先，而且在他的家谱的不同位置重复出现过很多次。——这听起来很荒谬，但是是真的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然如此，每个现代美国人在 13 世纪的白人祖先都几乎构成了当时白人的全体，那他们的交集非空，一点也不值得奇怪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面的计算当然过于粗略，更准确量化的数学结论要用到不太初等的概率论计算。1998 年，耶鲁大学统计系的 Chang 在一篇论文里精细地估算了这个问题：在一个人数为 N 的族群里，假定交配关系是随机的，大约会在多少代人以前出现一个人是今天所有人的共同祖先？答案是 log &lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; N 代，并且这个估计的方差很小。具体的证明相当困难，但是结论却是简单而符合数学直觉的：这个数字恰好是每个人的全体祖先回溯而上扩散到全体人群的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这当然是个不太现实的答案。如果把它直接套用在今天人类的总数上，会算出今天全体人类大概在 32 代人之前就有一个共同的祖先，即大约六七百年之前。我们很难想象在宋元时期会有一个人既是今天所有中国人的祖先，也是所有美国人的祖先（如果是真的话，他大概一定就是传说中把精子洒遍欧亚大陆的成吉思汗了吧）。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;共同的祖先出现在何时&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;很显然，这里的问题在于那个交配关系完全随机的假设。即使在近代，一个人也不可能真的和世界上随机某处的人结为伴侣，更不用说古代了。跨地域的婚配在人类历史上相当罕见，跨大洲就更困难。但是这在数学模型上并不难修正。2004 年 MIT 的 Rohde 和他的合作者们在一篇论文里考虑了区域限定的因素，发现即使加以苛刻的移民限制，比如每一代人里只有极少比率的人会移民到别的区域，共同祖先事实上也还是离我们并不遥远。经过他们的估算和计算机的辅助验证，全人类的最近的共同祖先即使按照非常保守的估计，也大约出现在不早于公元前 1500 年左右，即商朝初期的时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是一个进一步的推论。很显然，这位“人类共同祖先”的父母和祖父母等祖先们当然也还是我们的共同祖先。从此人开始越向上追溯，共同祖先就会越来越多，直到上溯到某一时刻，共同祖先会塞满当时的全体人类。这个时间点被称为“恒同始祖点”。按照上面那篇论文的估计，这个时间大约在公元前五千年左右。在那时，地球上的每个后来没有彻底绝嗣的人类都是我们今天每个人的祖先。——这句话很拗口，而且非常违反直觉。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;亚当和夏娃没有见过面&lt;/h1&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/bf/95/4d/bf954d.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/bf/95/4d/bf954d.png" /&gt;
&lt;p&gt;需要说明的是，这里所有关于祖先的讨论都是把父系母系均计算在内的。如果我们只定义父系先祖为祖先（就像大多数父系社会的家谱那样），情况就大为不同。因为一个人的父母混合祖先在上溯时人数会爆炸性增长，而纯粹的父系祖先始终只有一个人，所以父系树的交汇比父母祖先树的交汇要困难得多。在这种设定下，我们仍然可以考虑同样的问题：什么时候开始存在一个最近的全人类的共同的父系祖先？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是这个问题所对应的数学模型反而比上一个要简单，结论也要弱上许多。数学家很早就知道，如果一个种群的人口为 N，那它们的共同的父系祖先平均而言大约会在 2N 代以前出现（和上一条结论相比，这是一个早得多的时间）。但是这个变量的方差相当大，以至于很难精确估计。在这种情况下，基因生物学而非数学才是更有效的工具。因为每个人都会只从父亲那里得到 Y 染色体，通过对今天人类的 Y 染色体的抽样分析，基因学家可以估计出这个人的时代。最近的研究结果是他大约存在于十四万年之前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他在文献中一般被称为“Y 染色体亚当”。很显然，这是借用了圣经的典故。但是这个典故容易带来某种误解，仿佛他是人类历史上的“第一个男人”。事实上，他只是当时人类中普通的一员，只不过除了他之外同时代所有别的男人都在后来的漫长历史中的某一刻断绝男性后代了而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的分析也可以用来估计人类的最近的共同母系祖先，这时需要采用的遗传学工具不再是染色体，而是线粒体 DNA。这位母系始祖被估计出现在公元前十五到二十五万年之间。她被称为“线粒体夏娃”。令人遗憾的是，她和“Y 染色体亚当”素不相识，而且两人隔了几万年（不过他们至少大概都生活在同一片非洲大陆上）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一个有趣的问题是为什么夏娃比亚当早出现这么久。这是由于原始社会中男女的生育特点不同，在父系社会，一个健康女性的女性后代的数目基本上是恒定的，而一个健康男性的男性后代数目却有巨大的起伏。粗略地说，这意味着不同的人的母系树比父系树更难交汇在一起。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，所有这些讨论要么是基于概率论的数学推导，要么是尚不完全成熟的基于基因理论的假说。并且很显然它们都不能排除某些极小概率的极端情况的存在，比如这世界上存在着一小群人有史以来就与世隔绝，那他们当然无法被计算在内。不过，仅仅是抽象地想象一下“全人类的共同始祖”的面貌，也已经是颇为有趣和超现实的事了。&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;本文转载自 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://imaginary.farmostwood.net/582.html"&gt;木遥的博客&lt;/a&gt; 。原名：我们都是谁的子孙？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">木遥</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/303814/</guid></item><item><title>为什么诈骗短信看上去那么弱智？ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/303539/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;XX集团举行三十周年大庆典，您的手机号码获得了20万大奖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爸我在外嫖娼被抓手机被没收，快汇5万保释费到XX。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;相信用过手机的人都收到过类似的短信，你有没有这样的疑问：这些已经被媒体曝光成千上万次骗术为什么还是一再出现？骗子们看上去实在太不好学了，怎么也不开拓创新一下理念，这么out的东西还有人信吗？最近，微软的研究人员回答了这个问题，骗子才没我们想的那么简单。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;从“尼日利亚王子”说起&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在英文 Email 里，最流行的垃圾邮件就是“尼日利亚王子”，大体故事情节是尼日利亚几位高官要把巨额资金以“国家秘密”的形式转移到国外，需要使用你的名义和银行账户，转移成功之后你将获得上千万美元中的 10% 作为酬劳。如果答应和这些“高官”合作，过一段时间骗子就会以事情进展不顺利为由，让你先垫付一点“微不足道”的手续费和打点官员的小费，付过几次钱之后，对方就变得无影无踪。“尼日利亚王子”就是这样一种没有任何高明之处的诈骗方式。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/nz/rn/xd/nzrnxd.png" alt="一封“尼日利亚王子”邮件" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;一封“尼日利亚王子”邮件&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;这种骗术在之前的纸制信件里就开始流传，后来是通过传真，再到后来的电子邮件，已经有几十年的历史了，可谓“经久不衰”。由于不断被冒用名义，尼日利亚政府在 1991 年不得不公开发表声明不存在这回事，不过这封邮件直到今天依然很流行。微软的研究人员想弄清楚的是，这封文笔都不通顺、谷歌就找到的邮件为什么还一直在被骗子使用。他们为何不写些生动形象、新颖逼真的版本？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;依据损失而设定的灵敏度&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在回答这个问题前，我们先把目光移向与诈骗邮件风马牛不相及的防火警报器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在宿舍里，火灾报器常常半夜里叫起来，最后却发现是虚惊一场，它为什么这么不靠谱？这大概是因为警报器的本身“水平有限”，传感器总是不能区分真正的火灾和吸烟产生的烟雾、空气湿度变化、气温过高这些正常情况，因而就会产生两种错误：不应该响的时候乱响（false positive）和该响的时候不响（false negative）。可是 false positive 和 false negative 两种情况总是一个变小另一个就变大。如果把警报器调的灵敏一些，它就会经常没火的时候乱响，但是有火的时候失灵的几率就小了很多；如果让警报器迟钝一些，就不会半夜里总是把人吵醒，可是真着了火它也容易不响。警报器的灵敏度是一把双刃剑，什么样的灵敏度才是适当的，要视 false positive 和 false negative 两种后果造成的损失（即成本）大小而定。对于警报器来说，如果没火的时候乱响，损失不大，可是真有了火灾它没有发挥作用，就会造成巨额财产损失甚至生命危险，权衡利弊，我们宁愿把防火警报器调的灵敏一些，让它乱响几次以防万一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;警报器不该响的时候响、该响的时候不响的困扰也存在于其他很多场景，不过灵敏度却未必总是要越高越好。例如在法庭上，如果对一个嫌疑人的指控证据不充足，处于“半有罪半无罪”的状态，法庭也会像火灾报警器一样犯两个错误：把好人冤枉成坏人（false positive）和把坏人当好人放了（false negative）。这种情况下如果把灵敏度调得高一点，就意味着“宁可错杀一千，不可放过一个”；如果把灵敏度调得低一点，就意味着“永远不冤枉一个好人”。比较一下两种情况的造成的损失，如果把一个好人误判为有罪，这样的冤案哪怕只有几起，也会让法庭的公信力大大下降，比暂时放掉一个坏人的损失要大得多。所以大多数国家在这里会把敏感度调得比较低，这就是所谓的“疑罪从无”。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;骗子没有看上去那么笨&lt;/h1&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/bf/a1/af/bfa1af.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/bf/a1/af/bfa1af.png" /&gt;
&lt;p&gt;回到最初的问题上来，灵敏度和诈骗短信有什么关系？微软研究人员认为，骗子发电子邮件和上述情形有共通之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于骗子来说，目标就是在茫茫人群中找到一个受骗者，把钱骗到手。不过，大家要搞清楚的是，仅仅对骗子的电子邮件有兴趣，回复了邮件，只能称得上“上钩”，最后把钱汇到骗子手里才称得上被骗。人群里最后上当的人的比例跟电子邮件内容没很大关系，因为上钩者不会只因为最初的邮件内容就汇钱给骗子，更关键的是接下来与骗子的联系情况，一旦“上钩者”发现不对头的地方，就会中断与骗子的联系。电子邮件的质量相当于“灵敏度”，会先把人群里一部分可能上当的人筛选出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;骗子们的false positive和false negative就是：&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
false positive：把人群里本来不容易上当受骗的人钓上来了，进行行骗。

false negative：错过了人群里很傻很天真的人，没有骗到他们。
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;容易看出，骗子整体的骗术相当低劣，而如今人们警惕性又越来越高，能上当的人的比例少之又少，可能只有万分之一。如果“尼日利亚王子”的邮件写得像福尔摩斯侦探小说一样滴水不漏，相当于把灵敏度调高，false positive会变大，false negative会变小，这就意味着骗子起初需要联系的人变多了，但最后真正上当交钱的人未必会增加多少，结果不见得划算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那骗子在两种情况下的成本各是什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;false positive：骗子进行这种诈骗也不是没有投资，群发邮件没有多少成本，可是如果跟钩上来的鱼一对一联系起来，成本就变大了。如果联系的人比较多，需要雇用更多的“客服”，需要开更多的银行账户，需要制作更多的假材料，甚至还有把“放蛇”的警察引进来这种风险成本。最后这些不傻也不天真的人会在深入的交流之后发觉真相，拒绝交钱给骗子，那骗子就是白忙了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;false negative：很简单，最后交钱的人少了，骗到的钱也减少了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合下来就是，彻底把一个人的钱骗到手概率不大，false positive成本不小，false negative成本没想象的大，三个因素合到一起会迫使骗子降低钓鱼的灵敏度。他们故意发一些很假的邮件，这样上当的都是些“真傻”的受害者，可以减少跟“钓上来的鱼”辛苦联系一番，最后却一分钱没骗到。这一方面说明，现在这年代骗子们行骗的成本越来越高，这个行业越发不景气。另一方面也说明，骗子们其实还是很有商业头脑的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关阅读：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/83293/"&gt;如何伪装成一名技术流“算命先生”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://research.microsoft.com/pubs/167719/WhyFromNigeria.pdf"&gt;Why do Nigerian Scammers Say They are from Nigeria?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.snopes.com/fraud/advancefee/nigeria.asp"&gt;Nigerian Scam&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Albert_JIAO</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/303539/</guid></item><item><title>从ChinaJoy到经济学：人人都爱小短裙
</title><link>http://www.guokr.com/article/293379/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;ChinaJoy 火热进行中，无数一年不出家门的宅男们扛着“长枪大炮”，向着短裙姑娘们就冲过去了。关于裙子，林语堂曾有过一句名言：“演讲应该像女士的裙子，越短越迷人”。事实上，除了宅男们和林语堂，经济学家也同样关注姑娘们裙子的长度。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;裙子越短经济越好？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在经济学领域，有个概念叫“裙摆指数”，它最早在 1926 年由美国经济学家乔治•泰勒（George Taylor）提出，泰勒认为每年夏季流行的裙子长度是反映经济发展的一项指标，裙长会和股票指数或者经济 GDP 数值同时上下波动。在经济繁荣的时候，女性裙子的长度就会缩短、迷你裙大放异彩，而在经济萧条的时候，女性们则会穿起拖地的长裙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在其后的几十年里，凭感觉看，这个定律很多时候是成立的，比如 1929 年美国经济危机大萧条，最流行色彩灰暗的长裙，在 20 世纪 70 年代末全球经济发展高峰期时，超短裙成为引领全球的时髦装束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么会这样？有人觉得是繁荣的经济让大家产生了乐观的情绪，着装上因此也变得开放了；而经济不景气则会让大家忧心忡忡，在着装上也变得很拘谨。但也有人认为是反过来的，大家先有了乐观的情绪，靓丽的短裙流行起来，在大家乐观氛围的推动下，经济快速的发展起来，裙子影响了经济，而不是经济影响了裙子。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;基于数据的结论&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/pn/2x/x8/pn2xx8.png" alt="本届ChinaJoy上的短裙姑娘们" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;本届ChinaJoy上的短裙姑娘们&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;不过要是较真的话，只限于“感觉”肯定不够。最近荷兰鹿特丹大学的两位经济学家就根据数据检验了“裙摆指数”是否属实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两位经济学家首先找来了巴黎拥有百年历史的时尚杂志《L'OFFICIEL》，把杂志上面每个月介绍的最时尚的裙子款式作为世界最流行的裙子长度的风向标。他们把裙子长度分成 5 个级别：&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
1分：迷你裙
2分：芭蕾舞演员那样在膝盖以上的裙子长度
3分：在膝盖以下的裙子长度
4分：裙摆到了脚踝的长裙
5分：晚装礼服一样的拖地长裙
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;下图是据此计算得到的，从 1921 年到 2009 年最流行裙子的平均长度分数。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/la/zy/q4/lazyq4.png" alt="1921年—2009年世纪最流行的裙子长度变化趋势" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;1921年—2009年世纪最流行的裙子长度变化趋势&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;总的来看，随着历史的发展裙子长度越来越短（这是过去为什么没有 ChinaJoy 的原因吗）。同时，裙长也是在上下波动的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在知道了裙子长度的大致情况后，经济学家们还需要再找一个简单有效的衡量经济发展的指标。在过去的一个世纪，美国的经济一直处在上下波动之中，繁荣期和衰退期交替而来，形成了一个经济周期，而美国是世界的经济中心，也代表了世界整体的经济形势。于是他们选择了“美国每年的所有月份里有百分之多少的月份处于衰退期”来衡量世界经济发展好坏， 1 代表经济最差， 0 代表经济最好。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/q2/nm/jl/q2nmjl.png" alt="1921年—2009年美国经济的上下波动" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;1921年—2009年美国经济的上下波动&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;如果单单看这两条曲线，似乎不太容易一眼看出端倪。两位经济学家使用了拟合公式来计算两个曲线的数据之间的联系：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/34/om/a6/34oma6.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/34/om/a6/34oma6.png" /&gt;
&lt;p&gt;通过不断调整参数，他们发现，当把经济指数（NBER index）调整到滞后 3 年的情况下，两条曲线可以最大程度的相关联。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，裙子的长度和经济形势可能确实是有联系的，经济形势好的时候裙子长度短，经济差的时候裙子长度长，当然这没有必然的因果关系，只是有明显的正相关。并且，经济发展情况反映的不是当时的裙子长短，而是在 3 年之后才会显现，裙子的长度和未来的经济情况则没有什么联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，这个研究结果也在现实中得到了印证， 2009 年世界经济危机已经发生了一段时间，可是全球各地还是掀起了一阵又一阵超短裙流行风潮，这可以看作是经济危机发生前的 2006 年、 2007 年经济繁荣期慢半拍的“滞后反应”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这项研究也只是基于这两位经济学家手头搜集到的数据作出的结论，如果选用其他的数据来衡量裙长和经济发展情况，结果或许有些差别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如有人发现在韩国，情况和西方国家正好相反，经济越不景气的时候，“美丽冻人”的迷你裙反而越流行。其中原因多半是，经济越差的时候，韩国的年轻女性越想通过超短裙来凸现自己，使自己看起来不是很寒酸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于“裙子长度定律”在中国是否成立，又是另外一回事，目前还没人专门研究过。有志于此的同学们，可以开始收集数据了。&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] The hemline and the economy: is there any match?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://fashion.cqnews.net/cq/200903/t20090314_3096988.htm"&gt;经济危机时 韩国社会流行迷你裙&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Albert_JIAO</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/293379/</guid></item><item><title>超级英雄物理学：蝙蝠侠是摔死的？
</title><link>http://www.guokr.com/article/269948/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;《蝙蝠侠前传3：黑暗骑士崛起》 7 月 20 日就要在北美上映了。时隔 4 年，那个黑色的身影又要再度回归到我们的视野中。还记得在前传1中，蝙蝠侠拥有一件非常高端的通电就可以硬起来的“记忆布”飞翼吗？正是这个飞翼使得他可以从高楼上跳下做出标志性的滑翔动作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上这种滑翔前行的原理，就是依靠飞翼的空气阻力创造一个水平推力推动其前行。问题是，蝙蝠侠的飞翼真的可以产生出足够的力让他滑翔成功吗？从几百米高的楼顶跳下来那可不是闹着玩的，这回在蝙蝠侠出门维护正义前，英国莱斯特大学物理系的本科生们就先做了一番理论计算。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;滑翔中的受力情况&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;首先让我们看一下在空中的蝙蝠侠的状态，下图显示了蝙蝠侠滑翔过程中的受力情况：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/so/mv/hq/somvhq.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/so/mv/hq/somvhq.png" /&gt;
&lt;p&gt;其中 v 是速度，其箭头表示了当前蝙蝠侠的飞行方向，与水平方向夹角为 θ。 L 和 D 分别为升力和阻力。根据相关的物理知识，可以知道升力和阻力的计算公式分别为：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/vd/ac/0k/vdac0k.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/vd/ac/0k/vdac0k.png" /&gt;
&lt;p&gt;其中 C &lt;sub&gt;L&lt;/sub&gt; 和 C &lt;sub&gt;D&lt;/sub&gt; 分别为升力系数和阻力系数，如果假设蝙蝠侠飞行时身体与前进方向的角度始终相同，如下图，那么在这个问题中这两个系数保持常数；ρ是空气密度， A 是飞翼的面积。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/z1/7i/tm/z17itm.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/z1/7i/tm/z17itm.png" /&gt;
&lt;p&gt;于是，蝙蝠侠身上的水平竖直方向的受力为：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/s8/g6/6i/s8g66i.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/s8/g6/6i/s8g66i.png" /&gt;
&lt;p&gt;有了蝙蝠侠的受力情况，我们就可以计算其加速度。为了计算方便，这里用速度的分量式取代掉 θ： v &lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt; = vsinθ；  v &lt;sub&gt;y&lt;/sub&gt; = vcosθ，则加速度的表达式就可以写为：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/6s/ht/qv/6shtqv.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/6s/ht/qv/6shtqv.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;蝙蝠侠的滑翔轨迹&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;经过一推不大不小的推算，得到加速度的表达式后，我们就可以迭代地计算蝙蝠侠的滑翔轨迹了。首先设定一个给定的非常小的时间步长 Δt，在某一个时刻的速度 v &lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt; 、 v &lt;sub&gt;y&lt;/sub&gt; 已知之后，就可以计算出其加速度 a &lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt; 、 a &lt;sub&gt;y&lt;/sub&gt; ，然后近似地可以把 a &lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt; Δt、 a &lt;sub&gt;y&lt;/sub&gt; Δt 加到这一时刻的速度上，来作为下一时刻的速度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，把速度乘以时间步长 Δt 加到这一时刻的位置上，来作为下一时刻蝙蝠侠的位置。不断地进行迭代，就可以近似地得到完整的滑翔轨迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里，我们已经有了完整的计算方法。剩下的只要查找出参数并代入计算就可以了。下图是电影中的一副剧照，飞翼和蝙蝠侠（顶部）构成一个等腰三角形，这个等腰三角形的高大约是蝙蝠侠身高（1.88m）的一半，据此可以估计出滑翔时蝙蝠侠的飞翼的面积约为 A = 2.20 m &lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; 。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/k7/89/t3/k789t3.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/k7/89/t3/k789t3.png" /&gt;
&lt;p&gt;查找资料可知，室温下通常海拔高度的空气密度为 ρ = 1.20 kg• m &lt;sup&gt;-3&lt;/sup&gt; 。电影中曾有交代，蝙蝠侠韦恩的质量是m = 95kg（壮汉哦），穿齐装备的蝙蝠侠真的很像一只蝙蝠，所以这里可以近似使用鸟的阻力系数值，即 C &lt;sub&gt;D&lt;/sub&gt; ≈ 0.4。至于升力系数，不妨近似使用平面机翼的数据，也就是 C &lt;sub&gt;L&lt;/sub&gt; ≈ 1.45，要说的是，实际中升力系数 C &lt;sub&gt;L&lt;/sub&gt; 应该比这个值要小，因为这个值是针对机翼的，已经被相当地优化过。时间步长设定为 Δt = 0.02s 比较合理。至于初速度，电影中蝙蝠侠跳下的瞬间并没有加速过程，定为 0。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将这一系列数据代入后计算结果就出来了。下图显示了在 40s 内蝙蝠侠的滑翔轨迹和速度变化曲线：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/8z/kg/23/8zkg23.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/8z/kg/23/8zkg23.png" /&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/9c/pc/5j/9cpc5j.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/9c/pc/5j/9cpc5j.png" /&gt;
&lt;p&gt;可以看出，即便是在用了较大的升力系数 C &lt;sub&gt;L&lt;/sub&gt; 的情况下，蝙蝠侠依然降落的非常快。如果蝙蝠侠从一个合理的高度，比如说 150m 的大楼顶端开始滑翔，他大约能滑行到 350m 远的地方，这个距离倒基本足够蝙蝠侠发挥了。然而问题在于他落地时的速度——滑翔后的蝙蝠侠速度先是很快地上升到 110km/h 这一最大值，然后稳定在 80km/h 左右。在这么高的速度上，任何碰撞都是很严重的甚至致命的，只要想象一下一个如此速度的车撞到你的感受就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，飞起来很拉风着陆很困难，如果没有任何保护措施地直接落地，那基本意味着要摔死。当然，滑翔翼要是能制作得再大一点，情况又会好转不少。总的来说，蝙蝠侠的飞翼算不上一个安全交通工具，即便电影里布鲁斯·韦恩异常强壮并且身着神装，稍有不慎依然容易摔得五颜六色。除非他使用一些快速减速的方法，例如降落伞，安全性才能有所保证。这样一来蝙蝠侠拉风程度要打打折扣了，不过谁知道呢？或许蝙蝠侠除了怕狗咬，其他压根不在乎。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
看来韦恩家的企业缺个技术顾问啊。这篇文章的分析，只是使用了简单的物理模型，实际上飞行轨迹可以通过改变滑翔角度来控制，除此之外，滑翔翼也未必有足够的硬度在飞行时保持固定形状。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关阅读：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/214217/"&gt;“鸟人”是怎样炼成的&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/112550/"&gt;细数不顾数学规律的电影桥段&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/88553/"&gt;除了蝙蝠侠，我们还能用什么战胜小丑？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料:&lt;/strong&gt; A2_9 Trajectory of a falling Batman D.A. Marshall, T.O. Hands, I. Griths, G. Douglas&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">eaglefantasy</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/269948/</guid></item><item><title>啤酒泡泡物理学：气泡为何往下沉？
</title><link>http://www.guokr.com/article/268900/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;炎炎夏日，最惬意的事情就是来杯冰啤酒透心凉爽一下了。打开啤酒，直冲而上的啤酒泡泡看上去就很清凉。 不过你知道吗？有些啤酒的泡泡会唱神曲《忐忑》——它们不但可以向上冒，还能往下沉。啤酒泡泡向下走的现象虽然算不上什么奇迹，不过也并不常见。最有名的例子大概是爱尔兰的一种叫健力士黑色烈性啤酒，它除了口感甚佳，而且也因为酒中“逆天”下沉的泡泡为人津津乐道。为什么这种啤酒泡泡会下沉？爱尔兰的事爱尔兰人自己解决。最近那里的数学家就解开了这个气泡下沉之谜。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;气泡为何会下沉&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;实际上，很早之前人们就发现了这个现象，这些下沉的啤酒泡泡绝非视觉假象，而是货真价实的逆天行动。健力士这类啤酒不但同普通啤酒一样憋着一股二氧化碳，它还闷了一肚子氮气。气泡下沉的秘密正是来由于这些氮气气泡作祟：一旦啤酒被打开，啤酒瓶内气压降低，二氧化碳和氮气就将不再溶于水从而过饱和形成气泡和泡沫。&lt;/p&gt;
&lt;embed src="http://player.youku.com/player.php/sid/XNDI1MzY2MTg0/v.swf" type="application/x-shockwave-flash" allowscriptaccess="sameDomain" allowfullscreen="true" wmode="opaque" width="480" height="400"&gt;&lt;/embed&gt;&lt;p&gt;为了简化讨论，我们假设气泡直径保持不变，只考虑作用在气泡上的浮力和阻力。单个气泡的运动就取决于这两个力之间的平衡，应用牛顿第二定律即物体运动的质量乘以加速度等于作用在物体上的合力，以气泡为研究对象，我们可以得到：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/uj/lt/2s/ujlt2s.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/uj/lt/2s/ujlt2s.png" /&gt;
&lt;p&gt;其中，方程右边第一项是泡浴缸的阿基米德浮力，第二项是圆球阻力公式， ρ 是流体密度， V 是气泡体积， C &lt;sub&gt;D&lt;/sub&gt; 是阻力系数， S &lt;sub&gt;p&lt;/sub&gt; 是气泡在流动方向上的投影面积， U 是气泡速度， m 是气泡质量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由量纲分析我们可以估算出，气泡从静止到达匀速运动的时间非常短，大概是 4 × 10 &lt;sup&gt;-7&lt;/sup&gt; 秒。也就是说，大部分时间里我们看见的气泡都是匀速运动的。这时气泡受力平衡，上面方程式的左边为零。流体力学家根据实验得到了阻力系数在不同流动状态下的经验公式，带入上式后解方程右边就可以得到气泡上升速度：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/19/bm/7w/19bm7w.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/19/bm/7w/19bm7w.png" /&gt;
&lt;p&gt;其中， Re 是气泡的雷诺数， ν 是流体的运动学粘性系数， D 为气泡直径， g 是重力加速度。我们知道，氮气气泡小，二氧化碳气泡大，所以氮气上升的速度慢，二氧化碳快。上升快的二氧化碳气泡在水中受到阻力也大，因此反过来带给啤酒的加速度也大。一旦过饱和形成气泡以后，它们会主导杯子里面的流动，使啤酒杯中央的啤酒形成一股上升流动。这股流动到达啤酒液面以后无法摆脱地球引力无处可去，于是向四周扩散开来，顺着玻璃杯壁面向下而来。这股下行流动遇上杯壁附近的细密氮气气泡并且超过气泡上升的速度就会裹挟它们下沉。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/o0/gz/rn/o0gzrn.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/o0/gz/rn/o0gzrn.png" /&gt;
&lt;p&gt;另一方面，健力士啤酒又是一种著名的黑啤酒，黑啤酒一个很大的特点就是它是黑色的，这使得表面气泡的运动更容易观察到，而不是像透明的啤酒一样可以很容易看到中间的气泡运动。如此一来只有杯壁附近的气泡被人们注意，这种泡泡下沉现象也就变得格外引人注意。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;这就是全部真相了吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;氮气气泡的确是气泡下沉现象的关键，但是二氧化碳气泡带动的中央流动本来就很微弱，况且它还在啤酒表面四散开来分散了能量，而且受到壁面阻碍，它有这么强烈以至于能够对冲氮气气泡的上升吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长久以来这个问题都被忽视了，直到最近爱尔兰的数学家们对刚刚倒满的啤酒杯进行了计算机数值模拟的方法，由此示了干啤中下沉流动的另一个不容忽视的狠角色——啤酒杯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过一个基于 MATLAB 的计算流体力学软件—— COMSOL，爱尔兰数学家假设啤酒中的气泡随机分布在啤酒内部，气泡在模拟过程中保持直径为 122 微米的圆球状（用我们上面推导的公式可以得知，气泡的速度大约为 4 毫米每秒），由于流速很低，他们进一步假设流动是平稳的层流，经过粗略测量，估计出啤酒杯中，气泡的总体积占到玻璃杯的 2%，最后也是最重要的一点，他们测量了这种曼妙的啤酒杯的三围（下图左）并应用到他们的模拟中去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据这些数据和气泡以及啤酒的属性，他们开始了数值模拟。模拟结果不但印证了先前的推测啤酒杯中间的气泡以上升为主，杯子中央的液体也被带动，形成了一股中央的上升流动并且在表面向四周扩散开来，顺着玻璃杯壁面飞流直下（下图左）；他们还进一步发现这种啤酒杯的外形设计还会锦上添花，让下行啤酒流更加剧烈。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/wy/ny/pt/wynypt.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/wy/ny/pt/wynypt.png" /&gt;
&lt;p&gt;进一步的，科学家分析发现：当气泡形成继而上浮时，尽管气泡垂直上升，但是由于这种玻璃杯存在一个向外扩张的坡度，气泡会相对远离壁面，从而形成富含气泡的中心和气泡稀疏的外围，中央平均密度小因此液体就会上升，而四周液体平均密度大所以下沉，好似一个已经存在“中升周降”环流的封闭大仓库中间又点燃了一堆篝火。篝火加热了中间的流体，所以形成更强烈的上升气流。气流遇到天花板扩散开来，然后在四周又被冷空气加速下沉，在地面又被篝火附近形成的低压吸引，从而加强了这种环流。为了印证这种猜测，他们又模拟了倒扣的啤酒杯，并发现这种环流非常羸弱，甚至形成了反环流（上图右）。气泡在这种情况下就不一定还那么执着的下沉了。&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] Why do bubbles in Guinness sink? E. S. Benilov，C. P. Cummins&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://phys.org/news/2012-05-irish-mathematicians-guinness-video.html"&gt;Irish mathematicians explain why Guinness bubbles sink (w/ video)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] Rise of gas bubbles in quiescent liquids， Dimitar G. Karamanev，AIChE Journal
Volume 40, Issue 8, pages 1418–1421, August 1994, DOI: 10.1002/aic.690400814&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">水军总啼嘟</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/268900/</guid></item><item><title>盘点欧洲杯：给16强排座次
</title><link>http://www.guokr.com/article/262235/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;欧洲杯已经落幕，西班牙夺冠让无数巴神的球迷心碎。犹记得小组赛时，两队还是打平，谁能料想决赛竟成屠杀。如果欧洲杯冠军不是根据决赛一场定成败，而是根据两支队伍在整个欧洲杯期间参加过的所有比赛的表现来定，西班牙相比于意大利队还有多少优势？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，欧洲杯没有季军争夺战，你可曾好奇过，在半决赛中被淘汰的德国和葡萄牙，谁强谁弱？捷克、希腊、法国、英格兰都是在 1/4 决赛中被淘汰，但是这 4 支球队谁应该是第五名，谁应该是第八名？日本大学计算机系的两位教授就给出了一个专业的排名方案，不过他们分析的是上届世界杯，这里我们把模型拿来用到本届欧洲杯上。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;如何比较两只并未交手的球队&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;首先看两支进入决赛的队伍，他们都进行过 6 场比赛：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西班牙 6 场比赛：&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
西班牙 1-1 意大利
西班牙 4-0 爱尔兰
西班牙1-0 克罗地亚
西班牙 2-0 法国
西班牙 0-0 葡萄牙（点球4：2）
西班牙 4-0 意大利
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;意大利 6 场比赛：&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
意大利 1-1 西班牙
意大利 1-1 克罗地亚
意大利 2-0 爱尔兰
意大利 0-0 英格兰（点球4：2）
意大利 2-1 德国
意大利 0-4 西班牙
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;小组赛的时候西班牙和意大利在同一小组，最后西班牙小组第一，意大利是小组第二。在各自进行的 6 场比赛里，西班牙平了一场，意大利平了两场还输了一场。进球数和净胜球数方面，西班牙也占上风。据此这样简单地看，在这次欧洲杯上，西班牙的小组赛和淘汰战绩加一起还是好于意大利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过欧洲杯这样的淘汰赛不同于各国联赛的循环赛制，球队不是两两都会相遇。按照胜一场得 3 分，平一场得 1 分以及净胜球的方式决定排行榜的位置并不公平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举个例子， A 组的一支队一胜两负淘汰出局，B组也有一支队伍也是一胜两负淘汰出局，对于这两个队，我们如何判断谁强谁弱？——这就要看 A 组和 B 组里其它球队在这次欧洲杯的表现了，如果 A 组的其它球队闯进四强或者决赛，这说明 A 组是死亡之组；如果 B 组其它球队表现比较差，出线后就立刻就被其它队淘汰，这说明 B 组整体实力平庸。很容易看到，在  A  组赢一场比赛的难度和在 B 组赢一场比赛的难度不一样， 可以认为 A 组被淘汰的队伍表现要好于 B 组那支。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;用特征向量来评分&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;也就是说，我们要保证与强队交手和与弱队交手区分对待。有一种最大特征向量的方法可以做到这一点：我们让一支球队在击败强队的时候获得的加分多，击败弱队的时候获得的加分少。比如某一支球队如果大比分赢过西班牙（或者至少输的比分少），在排名中就会获得更多加分，而即使它大胜爱尔兰，在排行榜中的加分也不会很多。这样尽管欧洲杯的 16 支球队每支队伍的对手不同，我们还是可以根据各个队最后得到的总分数得到一个大排名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先把 16 支队编上号 1-16 号，计算出一个 16×16 的“得分”矩阵 A，矩阵里第 i 行，第 j 列的元素为：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/y8/j8/1x/y8j81x.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/y8/j8/1x/y8j81x.png" /&gt;
&lt;p&gt;r &lt;sub&gt;ij&lt;/sub&gt; 代表比赛的两队对阵时占的优势各是多少。假设 2 号队是希腊，4  号队是捷克，两队之间的比赛是捷克2：1希腊，当 i=2，j=4 的时候， S &lt;sub&gt;ij&lt;/sub&gt; = 1, S &lt;sub&gt;ji&lt;/sub&gt; = 2,最后算出来 r &lt;sub&gt;ij&lt;/sub&gt; = 0.4，反过来， r &lt;sub&gt;ji&lt;/sub&gt; 就会是0.6（ r &lt;sub&gt;ij&lt;/sub&gt; + r &lt;sub&gt;ji&lt;/sub&gt; = 1）。在一场比赛中，一个队比分的优势越大，对应的 r 也就越大（0≤r≤1），如果是平局 r = 0.5，当然，两队加一起一定是 1。为了公平起见，点球大战出现的比赛可以把一个点球按照 0.2 或者 0.4 个球算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于那些没有交过手的球队，矩阵里对应的格子都设成是一个比较小的正数（比如0.15）。把所有进行过的比赛的结果的数值都填到矩阵里之后，矩阵 A 就会是这样：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/op/ld/pg/opldpg.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/op/ld/pg/opldpg.png" /&gt;
&lt;p&gt;（大图点 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/gkimage/o3/9j/2m/o39j2m.png"&gt;这里&lt;/a&gt; ）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，Ax = Kx，x 是一个长度为16的“特征向量”，分别代表着每支球队的“分量大小”，K为特征值，通过计算我们可以找到最大的特征值对应的特征向量。在最大特征向量里，一支球队对应的数值越大，代表着对手击败它可以捞到更多的加分，自然也意味着这个队在整个欧洲杯比赛中表现的越好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照本届欧洲队各队比赛结果，就能算出各队的得分：&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/6a/pq/65/6apq65.png" alt="以特征向量里数值最大的西班牙做为标准值1" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;以特征向量里数值最大的西班牙做为标准值1&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;可以看得出，西班牙总的表现就是确实好过意大利。不仅如此，德国在半决赛里虽然输给意大利，但是如果包括了小组赛和 1/4 决赛，德国总体的表现也好过意大利队，甚至葡萄牙的分数都高过意大利。这个结果多少有点令人吃惊。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;这个排名并不完美&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;其实这种排名规则也是谷歌网页搜索结果的排序的原理， Google 排序的依据是网页之间互相链接的数量，而不是看网页被点击的数量。如果一个网页被很多本身就很热门的网页链接，它也会被放到搜索结果的前列（就像一支队如果在跟多支强队交手中表现都很好一样）。当你在搜索一个词汇的时候，网站强大的服务器会迅速计算出一个“得分”矩阵，标示着所有网页两两之间的链接强度，找出特征量，以此为依据列出网页热门程度的排名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，这个球队排名并没有那么完美。在这里每一场比赛都被视为同样重要。事实上越往后的比赛越重要，这样的比赛更能反映出一支球队的水平。没有对小组赛和淘汰赛划分权重，是这个排名方法的最大不足之处。&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt; Mathematical analyses of 2010 FIFA world cup. Shigeru Furuichi and Hideitsu Hino&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Albert_JIAO</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/262235/</guid></item><item><title>点球中的博弈论：守门员扑向何方？
</title><link>http://www.guokr.com/article/255080/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;欧洲杯决赛近在咫尺，在这个关键时刻，又一只队伍倒在了 12 码。自古无数豪门，一遇点球都歇菜。点球大战之所以可怕，就在于它充满变数和意外，这种变数对那些飞奔了 120 分钟的球员来说，实在是沉重的心理负担。当球员走上点球点时，他会选择把球射向哪边？而守门员又会扑向哪边？这无疑是一场博弈，经济学家和统计学家对此就做过不少研究。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/te/64/1q/te641q.png" alt="从未罚失过点球的巴洛特利罚球瞬间" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;从未罚失过点球的巴洛特利罚球瞬间&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;经济学家的研究&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在观看过法国与意大利国内联赛中共 459 个点球的录像后，《魔鬼经济学》作者 Steve Levitt 与他的朋友一起撰写了一篇关于点球的论文。他们觉得，测试现实世界中的博弈理论能让他们获得独特的视角，而点球恰好就是博弈论在现实世界中的最典型的例子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就和猜硬币一样，始终选择同一个方向显然是不明智的——对方只要知道你的模式，就可以用相应的策略打败你。搬弄一下博弈论的术语，就是“纯策略不是最优策略”。永远选择同一个方向的纯策略很直观，最优策略解释起来就有点麻烦。简而言之就是说，在对方知道你的策略的前提下跟你玩，你选择某个策略比选择其他策略收益都高，那么这个策略就叫最优策略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，如果对方知道你的策略，难道不是总能找出应对立于不败之地么？那么，我们来看看一个叫“混合策略”的做法：罚球员的策略是扔一个骰子，然后 1/3 的概率选择三个方向之一。即使守门员知道罚球员是扔骰子决定的，他也没办法选择该扑哪个方向；而无论他怎么选，最后都是 1/3 概率扑中， 2/3 概率扑不中，最后结果是罚球员可以拿到2/3*1=2/3分。这比罚球员选择只踢左边的纯策略要好得多：守门员知道罚球员选择这样的纯策略的话，就可以每扑方向必中，这无疑就大大提高了扑出的概率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在博弈论里，但凡这种带有随机决定的策略，都称作混合策略。不同的概率分布对应不同的混合策略：例如罚球员可以选择2/3概率踢左边，1/3概率踢右边的混合策略——当然这样的话守门员只要选择只扑左边，就可以以2/3概率扑对方向，所以这样的策略就不如刚才说的那种混合策略。如果考虑纯策略和混合策略的话，所有零和游戏里必然所有人都有最优策略，而所有人都执行相应最优策略的情况，则被称为纳什均衡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，实际点球可不会这么简单。最重要的一点在于，无论选对还是选错方向，球都不是必进或必不进的。根据 Steve Levitt 论文里的统计数据，球员向惯用的左侧踢球比向右侧的进球率高：球员向左侧踢球的话，守门员即使选对了也有 63.6% 的概率进球；向右则是 43.7%。而守门员选错的情况也不是必进的，根据罚球员向左还是向右踢有 5% 和 10% 的概率不进球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果把这一点应用在模型上，虽然具体数据有所差异，但模型表现和上面说的那个简单模型是类似的——守门员和罚球员都存在唯一的最优策略，而且这个策略是一种混合策略。但是，根据具体的进球率数值不同，选择哪种混合策略的概率也会有所不同。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;靠小纸条能赢得点球大战吗？&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/vz/sb/38/vzsb38.png" alt="（接上图）巴洛特利点球罚中" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;（接上图）巴洛特利点球罚中&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;不过经济学家的研究终归是纸上谈兵。实际上，无论选择什么策略，在选择的时候球员并没有办法判断这个策略是好是坏。这也是每逢关键时刻，总有人走上点球点，深呼吸，然后立刻崩溃的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然是选择什么策略最好是如此的不靠谱，那么统计球员罚球习惯或许更加靠谱。在 2006 年世界杯四分之一决赛，德国对阵阿根廷的点球大战上，一张小纸条送阿根廷回了老家。在那张提前准备好的小纸条上，记载了阿根廷一些可能主罚点球的球员倾向性：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无独有偶，还记得 08 年，莫斯科那场大雨吗？在切尔西对阵曼联的决赛点球大战之前，切尔西球员也准备一张“小纸条”，他们不仅统计了曼联队友的罚球习惯，甚至统计了曼联门将范德萨的扑救特点。不过这次小纸条却没能发挥神奇效用，切尔西不幸输掉了点球大战。直到 4 年后的欧战决赛，切尔西在点球大战中轻松战胜了几乎崩溃的拜仁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我们日常的行为中，如果出现了零和博弈的情况，一个比较传统的方法是分析对手的行为习惯，根据统计结果选择策略。在之前提到的研究中，Steve Levitt和他的合作者们发现，样本显示对于对方踢过来的8个点球，有一位守门员全部都选择向左扑救，而在这8个点球中只有2个是朝向左边的，也就是说，对方球员注意到了他倾向于向左扑救。但他们也同时指出：在我们的样本中没有一个球员在 4 次以上的罚球过程中永远朝着同一个方向射门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说了这么多，或许你早就发现真正的规律就是没有规律。如果不是被吓坏了，那么莱曼的那张小纸条其实也没大用。如果双方在120分钟不能凭实力解决战斗，到了点球大战，那就只能“尽人事听天命”了。&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] Testing Mixed-Strategy Equilibria When Players Are Heterogeneous: The Case of Penalty Kicks in Soccer&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 《足球经济学》&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">karsus</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/255080/</guid></item><item><title>扫雷第一步，先戳哪里最高效？
</title><link>http://www.guokr.com/article/224031/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;扫雷作为策略游戏，需要游戏者精确的判断。在面对一个超大雷阵时，如何才能做到“迅风扫落叶”？这当然需要一定的技巧，而技巧的高下之分，其实从第一步就已经开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Windows 系统保证了扫雷的第一步无论点击哪个方块都是安全的。一名普通玩家一上来大概会很随意地点击一个方块，反正不晓得哪个是雷又肯定是安全的，点哪不一样。但对高手来说，却是每一步都要运筹帷幄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在扫雷游戏中，如果你点击的方块附近都没有地雷，点击的后果就是一片没有雷的区域瞬间展开了，然后我们就可以根据区域边缘的数字慢慢排雷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是问题来了：第一步点击什么位置碰到安全区域的几率更大？是角、边还是中间？这当然需要算一算。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;金角银边草肚皮&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;首先不难看出，点击某个方块出现一片安全区域的条件是这个方块的周边没有地雷。假设我们第一次点击的方块处在盘面中间的位置，那么就需要它周围的 8 个方块都没有雷；如果方块在盘面的 4 条边上，则是 5 个方块；在角上是 3 个方块。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/ed/uk/51/eduk51.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/ed/uk/51/eduk51.png" /&gt;
&lt;p&gt;假如我们第一次点击的方块在盘面中间，那么出现安全区域的概率就等于它周围 8 个方块都没有雷的概率（暂且不论这个安全区域可以有多大）。如下图所示，令 N 表示盘面上格子的总数， M 表示地雷的个数，前面说过因为第一次点击的一定不是雷，所以这时候场上还剩 N-1 个格子和 M 个地雷，于是图中右下角那个格子不是雷的概率就是 (N-M-1)/(N-1)。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/13/f4/b0/13f4b0.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/13/f4/b0/13f4b0.png" /&gt;
&lt;p&gt;类似地，当前场上还剩 N-2 个格子和 M 个雷，所以下一个格子依然不是雷的概率是 (N-M-2)/(N-2)。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/3t/gr/9q/3tgr9q.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/3t/gr/9q/3tgr9q.png" /&gt;
&lt;p&gt;依此类推，最后可以发现，第一次点击的格子，其周围没有雷的概率是:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/en/0t/e8/en0te8.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/en/0t/e8/en0te8.png" /&gt;
&lt;p&gt;对于边和角的情况，推导的过程完全类似，只是上述乘积的项数不一样——边上只有 5 项，角上只有 3 项。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据游戏的设置，将 N 和 M 的取值代入这个表达式中，最终可以得到三种难度下三种策略各自出现安全区的可能性大小：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/8d/db/1e/8ddb1e.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/8d/db/1e/8ddb1e.png" /&gt;
&lt;p&gt;所以得出的结论是，“从角上开局”！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;安全区有大有小&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;当然，看到这里你可能有个疑问，虽然说第一步点击角出现安全区的概率最大，但安全区域的面积也有大有小。一个直观的想法是，虽然角上出现安全区域的可能性最大，但其能扩展出的面积也最受限制。而在中间的位置，虽然安全区出现的可能性最小，但是一旦出现，这个区域可以向四周发散，能扩展出的面积也随之增大。这两个因素相互制约，究竟谁能最终胜出？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们转而考虑另一个指标，也就是某一个方块被点击后出现的安全区域的平均面积，这个指标在概率论和统计学中称为期望值。但因为安全区域面积的期望大小很难从理论上推导出来，所以在这里我们利用了蒙特卡罗模拟的办法来对它进行计算。其主要流程就是在电脑中模拟很多次扫雷的过程（比如 10 万次），然后把每一次的结果记录下来，最后做一次平均。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下图是初级模式下游戏开始第一步，点击每个格子出现安全区域的期望面积，可以看出，颜色越浅的地方安全区域面积倾向于越大，在图中即为四个角的位置，平均下来一次可以击出约 16 个格子。最“差”的地方则是从外向里第二圈的四个顶点，仅为 10 个格子左右。这其实也符合记录，初级扫雷的世界纪录是 1 秒，世界上很多人达到了这一点。在1秒的时间里完成初级扫雷其实属于碰运气，最可能的方法就是直接点击 4 个角的方块。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/db/s7/4t/dbs74t.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/db/s7/4t/dbs74t.png" /&gt;
&lt;p&gt;类似地，中级和高级的图如下所示：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/ld/fm/mc/ldfmmc.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/ld/fm/mc/ldfmmc.png" /&gt;
&lt;p&gt;其中颜色最浅的地方都指向了四条边的中心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，如果考虑的是连击区域的大小，那么在初级模式下还是应该优先选择四个角的位置；而对于中级和高级模式，则是边的中心其大小的期望值最大。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;模拟结果存在不足&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;然而上面用蒙特卡罗方法得出的结果却并不就是我们想要的答案。计算机模拟的只是第一步点击哪里出现安全区域的期望面积最大。但实际上，第一次点击出现的安全区域面积越大，下一次点击未知区域出现安全区域的概率也就越小，区域面积也会越小。如果只是贪图第一步捡一个大便宜，而让之后的操作寸步难行，那未免得不偿失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，并非每一个扫雷局都是有解的，有时候根据现有的局面，并不能够判断最后剩下的几个方块哪个是雷哪个不是，例如下图这种情况，剩下两个方块各自有雷的概率都是 50%。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/sl/8q/1t/sl8q1t.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/sl/8q/1t/sl8q1t.png" /&gt;
&lt;p&gt;出现这种情况，除了因为地雷布局的原因，还和游戏者的操作有关。试想辛辛苦苦大半天，最后却只能“谋事在人成事在天”，未免太亏。而如果第一步就点击角落，自然就降低这种局面出现的概率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于扫雷游戏来说，首要目的是要排出全部地雷，其次是尽量缩短游戏时间。而根据前面的推算，我们知道，首先点击角无疑会让这个游戏变得更为简单和容易，并且也不会为之后的操作带来什么麻烦，作为一名技术流高手，第一步首先点击角落的方块，无疑是最保险和高效的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
为了理论结合实践，众编辑纷纷亲赴雷区，不幸的是，某人不小心用力过猛把机器戳爆了…&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/w9/7s/g4/w97sg4.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/w9/7s/g4/w97sg4.png" /&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关阅读：&lt;/strong&gt; &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/47846/"&gt;要成为扫雷高手，先练好逻辑吧&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt; &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://datagenetics.com/blog/june12012/index.html"&gt;Classic Minesweeper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">解名缰</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/224031/</guid></item><item><title>“鸟人”是怎样炼成的
</title><link>http://www.guokr.com/article/214217/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;在今年 5 月 23 日，英国特技替身演员 Gary Connery 从大概 730 米高的直升机上跳下，穿着翼服（wingsuit）进行了一段鼯鼠式的空中滑翔，他在没有携带降落伞的情况下（好吧，是带了降落伞但没有用）安全着陆在一堆纸箱上。Gary 当然不是超人，从这么高的地方跳下来还安然无恙，关键就在他外面穿的那层皮。&lt;/p&gt;
&lt;embed src="http://player.youku.com/player.php/sid/XNDA5MDI1Mzk2/v.swf" type="application/x-shockwave-flash" allowscriptaccess="sameDomain" allowfullscreen="true" wmode="opaque" width="480" height="400"&gt;&lt;/embed&gt;&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;像翅膀一样的翼服&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Gary 穿的衣服叫做“翼服”，英文名称是 wingsuit。上世纪30年代，人们为了尝试在跳伞时增加水平移动的距离，首次尝试安装类似翅膀的装置。当时用来制作翅膀的材料包括帆布、木头、丝绸、钢铁甚至鲸须，不过这些都不太靠谱。直到 1999 年芬兰的Jari Kuosma 和克罗地亚的Robert Pečnik发明了一种安全且实用的翼服，并创立了一家公司，这是第一个推动安全使用翼服的公司，还设立了教学项目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着翼服的发展与完善，越来越多的人参与到这项运动中来，许多惊人记录随之诞生。 2008 年 7 月 24 日，一对澳大利亚夫妻从 11.27 千米高的高空跳下，创造了起跳点最高的翼服飞行（wingsuit flying）记录。 2011 年 5 月28日，日本的 Shin Ito  从 9800 米的高空跳下，在 5 分 22 秒内飞过了 23.1 千米，创下翼服飞行的最高速度——每小时 363 千米。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么穿上一套衣服我们就能飞起来？这当然要感谢空气的帮助。就像任何机翼一样，翼服（如上图）在飞行中产生升力和阻力。升力和阻力这些空气动力取决于飞行器的形状大小、空气情况、飞行速度（空速）。升力垂直于飞行路径，而阻力平行于飞行路径。每个飞行器都需要空速使升力面（机翼，机身，尾翼等）产生升力。每个飞行器也有失速速度，就是让它产生足够用于飞行的升力的最小速度。空速一旦低于这个速度会导致飞行器失去升力并失速，更通俗的说法就是从空中掉下来。因此穿着翼服一样需要有速度才能飞起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而当你厌倦飞行想降落时，就要想办法产生更多的升力以降低失速速度。总的来说，升力的大小取决于机翼面积、翼展长度、机翼及其他升力面的形状。并且升力的大小也与空速有关，而空速又与上面所列出的飞行器物理特点有关。想要产生更多升力只能依靠安装刚性的机翼，单单穿着翼服本身是没有办法了，因此穿着翼服还想安全着陆，那就只能用降落伞了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;穿着翼服跳下来，其实很安全&lt;/h1&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/rb/mz/zx/rbmzzx.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/rb/mz/zx/rbmzzx.png" /&gt;
&lt;p&gt;那文章开头视频中的 Gary 为什么却可以不需要降落伞？实际上这里有两个重要因素：&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;翼服减缓了他下落的速度，并让他从垂直下落的运动变成向前滑行，这对增加制动距离（让运动的物体完全静止所需要的距离）很有帮助。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;落点处的那些箱子提供了足够的制动距离，更长的制动距离意味着更小的制动减速度，而更小的制动减速度使受伤的几率变得更小。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;你当然不会满意上面那样简单的解释，那么我们就来分析一下上面那个视频来感受一下现场（实际上这个分析来自连线网站的专栏作者 Rhett Allain ）。根据 Sky.com 的报道，用18600个纸箱堆成的降落区大概有高 4 米，长 100 米，宽 10 米，而 Gary 在离这些箱子 1.6 公里（ 1 英里）外的地方跳下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里用的软件是 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.cabrillo.edu/~dbrown/tracker/"&gt;Tracker Video Analysis&lt;/a&gt; ，它具有“校准点匹配”这个功能，就是能以背景中的一些物体为基准来重新放缩视频里的每一帧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文章开头视频鸟瞰视角的片段其实非常适合分析。这个片段里 Gary 离箱子很近，这样一来我们就可以用箱子作为参照物。而且注意到镜头离Gary足够远，这使得透视效果的影响可以忽略不计。下面这张图展示了 Gary 在水平方向上的移动情况：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/rr/0l/ns/rr0lns.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/rr/0l/ns/rr0lns.png" /&gt;
&lt;p&gt;利用这张图可以算出他的水平速度为 38.5 m/s，也就是每小时138公里，。困难在于如何计算垂直方向上的数据？其实这里有一个技巧——我们可以利用 Gary 的影子。在这么短的时间内，太阳高度角可以看成固定的（也就是影锥角固定）。如果知道了这个角度和影子的位置，就能算出 Gary 任意时刻的高度来。如下图所示：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/l9/ud/by/l9udby.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/l9/ud/by/l9udby.png" /&gt;
&lt;p&gt;据此我得出的关于高度（y）的表达式如下：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/4v/43/kz/4v43kz.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/4v/43/kz/4v43kz.png" /&gt;
&lt;p&gt;如果那个 θ 角是固定的（而且地面是平的），那么Gary的高度与他和影子之间的水平距离成正比。在以下的分析过程中，我们把原点设在了箱子跑道的远端。如果 Gary 在离边缘 6 米的地方着陆了，那么就能得到影子的 x 值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果想得到垂直方向的速度，就需要知道 θ 角的数值。可以利用箱子和它们的影子来算出这个值。箱子的高度大概是 3.66 米，而影子有 4.06 米长，于是很容易算出 θ 角大约为 48°。现在就可以把影子的数据转换成高度的数据啦。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/1f/xi/tz/1fxitz.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/1f/xi/tz/1fxitz.png" /&gt;
&lt;p&gt;上面这些数据并不包括落地前的一段过程。因为这段时间影子从地面转移到了箱子上。事实上，选取影子在箱子上的片段来分析会更好，因为透视误差更小。下面的图展现的则是 Gary 接近箱子的过程。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/go/03/hx/go03hx.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/go/03/hx/go03hx.png" /&gt;
&lt;p&gt;从这些数据我们得到水平的速度只有 15.1 m/s（每小时54公里），这个值与前面的估算值（每小时138公里）以及报道中宣称的每小时 80 公里的水平速度都相差较大。但是这个图有个好处则在于可以看出 Gary 撞倒箱子之后水平速度的改变情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gary 垂直方向的速度呢？让我们先从影子的位置（不是高度）看起：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/go/03/hx/go03hx.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/go/03/hx/go03hx.png" /&gt;
&lt;p&gt;这斜率并不是垂直速度。把这个斜率除以 tanθ，得到的就是垂直速度了。最终的计算结果是 8.68 m/s（每小时 31 公里），也就是说 Gary 最后降落到纸箱上时的竖直方向速度是 8.68 m/s。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以大约 9 m/s 的速度向下运动，这是个什么概念？需要从多高跳下才能在落地时得到同样的速度呢？如果利用功能原理，可以写出以下的公式：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/vg/sk/ym/vgskym.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/vg/sk/ym/vgskym.png" /&gt;
&lt;p&gt;答案为 4.1 米。从 4.1 米的高度落下来，还有一大堆箱子作为缓冲，不管是哪个部位先着陆我想都是安全的吧。&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;进阶阅读：&lt;/strong&gt; &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/224280/"&gt;滑翔比：评价飞行器好坏的重要指标&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 维基百科： &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Wingsuit_flying"&gt;Wingsuit flying&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] Wingsuit Flying and Basic Aerodynamics&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.wired.com/wiredscience/2012/05/skydiving-without-a-parachute/"&gt;Skydiving Without a Parachute&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">junglerubik</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/214217/</guid></item><item><title>摩天大楼上掉下的硬币会砸死人吗？
</title><link>http://www.guokr.com/article/205957/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;长久以来，许多人都认为从摩天大楼上掉下来的硬币如果砸到人身上会要了他的命。他们的理由就是自由落体定律：由于重力的作用，下落的物体一直在加速，只要下落距离足够长，硬币总会达到使人致死的速度。然而实际情况真的如此吗？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;空气阻力可以救命&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;其实答案是……卖个关子在这里先不说。实际上，在这个问题中，我们需要考虑平时做题目从不考虑的空气阻力，空气阻力在这里起到了至关重要的作用。在通常的低速情况下，空气阻力自然是可以如计算高中物理题一般忽略不计；然而在高速运动的情况下，例如研究摩天大楼上掉下来的高速下落的硬币、或者是从特别高的地方跳下来企图获得极高的速度穿越时（没错，我在说《黑衣人3》），空气阻力则不可忽略，他们甚至会大到成为决定最终运动状态的关键因素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在高速情况下的空气阻力的公式如下：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/vc/zc/6q/vczc6q.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/vc/zc/6q/vczc6q.png" /&gt;
&lt;p&gt;其中 ρ 为空气的密度； C &lt;sub&gt;d&lt;/sub&gt; 为阻力系数，它非常依赖于物体的形状； A 为物体的横截面积， v 是物体相对于空气的速度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从空气阻力的表达式中我们可以看出，速度越大，空气阻力也就越大。然而空气阻力也不会无限制地增大，当空气阻力大到与重力 G = mg 相等时，物体的受力就平衡了。于是此时物体不再有加速度，将稳定地以这个速度匀速下落，这时的速度被称为收尾速度 v &lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt; ，它的大小可以通过 F &lt;sub&gt;d&lt;/sub&gt; = G 求得：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/dn/ql/gl/dnqlgl.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/dn/ql/gl/dnqlgl.png" /&gt;
&lt;p&gt;这种由空气阻力与重力平衡的匀速下落实际上非常常见：通常的雨滴，下落到地面上的时候，都是匀速的。而雨点越小雨滴飘落得越慢这一生活经验，也正可以由上式中 v &lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt; 与 m 的 1/2 次方成正比得到解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到我们最初的问题上来，硬币最后的收尾速度是否会对人体造成足以致命的伤害？让我们代入硬币的具体数据来计算一下。以 1 元硬币为例：它的质量约为 6.3g，直径 d 约为 25 毫米，厚度 h 约为 2 毫米。通常温度压强下的空气密度 ρ 为 1.2 kg/ m  &lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; ，我们设它是恒定的。阻力系数Cd在硬币的圆面水平下落时为 1.15（见参考文献[3]），而在硬币的圆面竖直下落时没有确切的数据可以查询，但是也约为 1。代入这些具体数值就可以分别计算硬币的圆面水平和竖直下落时的收尾速度，作为其最小值和最大值，得到结果：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/9s/5n/x6/9s5nx6.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/9s/5n/x6/9s5nx6.png" /&gt;
&lt;p&gt;也就是说不论硬币从多高的地方掉下来，最终的速度也不会超过 45.4 m/s。真实情况下，硬币下落时会在空中翻滚，因此可以认为真实情况下硬币的收尾速度是介于以上面两种情况之间的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;极限速度不是致命速度&lt;/h1&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/4h/6p/bx/4h6pbx.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/4h/6p/bx/4h6pbx.png" /&gt;
&lt;p&gt;让我们来考虑最极限的情况，最大的收尾速度会不会对人体造成伤害甚至致命？为此我们需要估算一下这么大的速度的硬币砸到人身上时，人所受的力及压强。用动量定理可以做一个很好的估计：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般而言，硬币与人体皮肤作用的时间为 10ms 量级（详见参考文献 [1] ），因此 F ≈2 9N。如果假设硬币与人体皮肤作用的面积为硬币厚度 h 的平方那么大，即 4 mm &lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; ，则人体受到的压强为 P ≈ 7.2MPa。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么大的压强会不会死人呢？按照参考文献 [1] 中的说法，人体皮肤所能承受的压强为 P = 20.89±4.11MPa，高空坠落的硬币产生的压强比这一极限压强还是小很多的。由此看来，高处落下的硬币基本是不会致命的啦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，美国的一位物理教授 Louis Bloomfield 还曾经做过实验来证明高空落下的硬币并不那么可怕。他在一个氦气球中安装了一个硬币发射器，然后将这个气球升到数百英尺的高处（ 100 英尺约等于 30 米），按下遥控装置让发射器每次放下一枚硬币，然后 Bloomfield 教授试着伸手去接，由于他自己运动神经比较菜（教授自己的说法），他一枚硬币也没接住，反而被砸到了下巴，“就像被一个小虫咬了一口的感觉”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后他总结到，虽然摩天大楼高达几百米，但硬币的收尾速度终究有限，高处掉下来的硬币，没有想象中那么危险，当然高处掉落的硬币也有可能砸到敏感部位从而造成不同程度的受伤。他同时指出，如果高空落下一支流线型的小物体，比如头朝下的圆珠笔，那被击中的人可就惨了，应该跟“膝盖中了一箭”差不多。不过想让圆珠笔头冲下竖直落下并不容易，通常圆珠笔都是会翻滚的（不过还是很危险）。所以，行走在都市中摩天大楼中间，我们不必担心偶然落下的一枚硬币击穿头颅“带走”了自己。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
即便如此依然不建议大家站在大厦楼顶随手扔东西。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;扩展阅读：&lt;/strong&gt; &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/120833/"&gt;超级英雄物理学：能徒手接住坠楼者吗？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] J. Coxon, J. Barker, and T. Conlon. A4_6 the penny drops. Physics Special Topics, 9(1), 2011.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] Wikipedia contributors. Drag (physics), May 2012. Page Version ID: 493661911.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] Wikipedia contributors. Drag coefficient, May 2012. Page Version ID: 494695066.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] Wikipedia contributors. Parasitic drag, May 2012. Page Version ID: 491152805.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://abcnews.go.com/2020/story?id=3131332&amp;amp;page=1#.T8R3u1H9OGQ."&gt;True or false: Plummeting pennies kill?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">eaglefantasy</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/205957/</guid></item><item><title>多少干电池能把星战机器人搞起来？
</title><link>http://www.guokr.com/article/198637/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;《星战》系列作为永恒的经典，装载了一代人的记忆。在今年的星球大战日，连线网站就登了一篇文章专门研究《星球大战》中的机器人C-3P0到底需要背多大一坨电池的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;严格来说 C-3PO 的属性应该叫做Droid，也就是人形机器人。我们通常所说的机器人只是具有某种功能的高度自动化的机械，例如所谓的割草机机器人和扫地机器人，只能完成一种任务。与其说它们长得像人，不如说长得像踩了旱冰鞋的小强。抛开机器人的智慧程度不谈，以目前人类的科技水平，制造一个能够和人类体态类似、能够直立行走的机器人也是非常困难的，因此制造C-3PO这样的机器人在可以预见的未来仍然是天顶星才能掌握的技术。不过这并不妨碍我们先考虑模仿C-3PO的一部分功能。在wired.com的文章中，作者 Rhett Allain 的关注点则是 C-3PO 需要什么样的电池的问题。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;能量消耗的计数&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;首先我们需要一些基本的假设，当然主要还是依靠猜测，因为《星球大战》中并没有附带C-3PO的说明书，目前也没有可供查证的资料证明他的能耗。一个可能的办法是将机器人的能耗与人类比较，那么一个人每天需要多少能量呢？粗略说来大约是每天 1000 卡，也就是 1000 大卡，这个单位的存在又是对广大希望减肥的同学的摧残，如果你一直也分不清卡、卡路里、大卡、小卡之类的单位的话，请看下面的说明：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们在谈论食物和营养的时候，最常用的单位是“大卡”， 1 大卡等于 1000 小卡，因此大卡也被称为“千卡”。 1 小卡才是真正的 1 卡路里，也就是将 1 克水的温度在 1 标准大气压下提升 1 摄氏度所需要的能量。细心的同学可能已经发现这个定义的问题了，因为水的比热在不同温度下是不同的，所以这个定义并不准确。卡路里在不同的场合还有不同的衍生定义：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 营养学中常使用“15度卡路里”的概念：水温从14.5摄氏度提升到15.5摄氏度所需要的能量，大约是 4.1855 焦耳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 4度卡路里：水温从3.5度升高到4.5度所需要的能量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 平均卡路里：将水温从0度提上到100度所需要的能量除以100所得到的平均数，约为4.190焦耳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 国际蒸汽表卡路里：约为4.1868焦耳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 热力学和化学使用的卡路里：约等于4.184焦耳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了定义模糊，“卡路里”这个单位还经常被滥用。在食品包装上使用的“卡”实际上是千卡，所以如果看到某饮料上面的标识写的是 200 卡，可千万要注意这其实是 20 万卡路里。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;机器人消耗的能量&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;言归正传，如果我们假设 C-3PO 需要的能量是 1000 大卡的话，按照每卡路里等于 4.2 焦耳来计算，那么它每天需要的能量就是：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/5p/9q/gi/5p9qgi.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/5p/9q/gi/5p9qgi.png" /&gt;
&lt;p&gt;这也就是 420 万焦耳，当然只是 C-3PO 的起步价。 虽然这不太可能是 C-3PO 的真实能耗，不过下面的理由或许可以作为我们采取这个数值的辩护：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 这是C-3PO！这位大兄弟跟许三多一样杵在那儿站一天军姿能需要多少能量？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 他身体的大部分应该是金属制造的，估计他抬个胳膊做的功比人俯卧撑一下还大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 他有心脏和肺吗？估计他也是没心没肺，那就不用消耗能量去保证它们正常运转了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 他的脑袋用什么样的处理器呢？一般来说性能越高的处理器能耗也就越高，一般的笔记本电脑大概能耗是60瓦，如果功率恒定的话，那么使用一天消耗的能量大概是500万焦耳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以这些七七八八地算下来，要想准确地估算C-3PO 的能耗绝非易事，因此我们还是暂时先按照 420 万焦耳来计算吧。以这个数字为准的话，C-3PO的功率是多少？按照定义，功率就是消耗的能量除以时间，那么&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/hn/if/cl/hnifcl.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/hn/if/cl/hnifcl.png" /&gt;
&lt;p&gt;既然这只是一个估算，我们就假设它是 50 瓦特好了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;《星球大战》中的电池&lt;/h1&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/co/td/w2/cotdw2.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/co/td/w2/cotdw2.png" /&gt;
&lt;p&gt;要想准确推算C-3PO所需要的电池类型，首先需要搞清楚两个基本问题：电池的续航时间（两次充电之间的时间）有多长？电池的体积有多大？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可惜《星球大战》中没有介绍C-3PO多久需要打尖多久需要住店，就像武侠小说中的大侠一样，从来不需要去五谷轮回之所，让敌人追急了还能不吃不喝日行千里夜行八百。在《星球大战》中，天行者卢克只是给 C-3PO 洗过油浴，免得他到时候腰酸背痛腿抽筋。可他似乎从来没有给C-3PO冲过电。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理论上说 C-3PO 的确是应该定期充电的，除非他像哆啦A梦一样，体内有一个能将食物转化成能量的原子炉（传说中的 2112 年科技）。如果你不幸拥有一个需要充电的 C-3PO，你希望多久给C-3PO充一次电呢？我想怎么也要比手机强点吧，或者再贪心点，假设1周充一次电怎么样？如果按照他的平均功率是 50 瓦特计算的话，那么每次充电的所需要的能量就是3000万焦耳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C-3PO的电池如果有这么大容量的话，那么体积应该是多大呢？从剧中来看，他背上这一坨似乎就是传说中的电池：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/yn/qv/ap/ynqvap.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/yn/qv/ap/ynqvap.png" /&gt;
&lt;p&gt;如果C-3PO的身高大约与人类相仿的话，那么这个电池大概有25厘米宽、15厘米高，再加上10厘米的厚度（从上图来看可能没有这么厚，不过侧视图相对明显）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样算来，电池的体积就是3.75 x 10 &lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; 立方米，那么能量密度是多少呢？按照定义，能量密度就是每单位体积所储存的能量，我们这里借用表示物质密度的希腊字母 ρ 来代表能量密度，那么&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/v6/f5/dv/v6f5dv.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/v6/f5/dv/v6f5dv.png" /&gt;
&lt;p&gt;换算下来也就是 8 百万焦耳/升，参考维基百科上的能量密度表，大约比锌空气电池的能量密度稍高，比液氢的能量密度稍低。是普通锂离子电池的4-10倍左右，是镍氢电池的6倍左右（不过C-3PO肯定不想用镍氢电池，否则电池的记忆效应恐怕就要变成他的记忆效应了）。锌空气电池的在封存时虽然基本没有自放电，但是它不能充电，一般常用在助听器等设备上，因此如果 C-3PO 用锌空气电池的话，他每周得去买块新电池换上才行。唯一的好处是在茫茫星际之中，随意丢弃几个废电池估计不会造成太大的污染。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="c-3po"&gt;
&lt;h1&gt;用干电池的C-3PO&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;如果有一天你买了一个C-3PO，只是包装盒上写着“电池另售”怎么办？特别淘宝、eBay、亚马逊都买到 C-3PO 的专用电池怎么办？是不是可以考虑改造一下C-3PO，让他试着换个口味尝尝舌尖上的地球，比如干电池？当然选用干电池的另一原因是原文作者Rhett Allain之前已经研究过干电池的能量密度了，根据他的研究成果，一节质量比较好的干电池存储的能量大概是1万焦耳。如果C-3PO需要3000万焦耳的能量的话，他就需要3000节五号电池才行。3000节五号电池是什么概念呢？&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/c6/ca/va/c6cava.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/c6/ca/va/c6cava.png" /&gt;
&lt;p&gt;16节排列成方阵的五号电池的体积大约是5.5厘米×5.5厘米×5厘米，体积大约是9.45E-6立方米，那么3000节这样的电池放在一起的体积大约是2.8E-2立方米。如果将它们放在一个正方形的盒子中的话，每边的边长大约是30厘米。尽管比上面推测的C-3PO原装电池大了7倍，但是还没有我们想象中的那么夸张。
下图就是背上干电池的C-3PO的大概样子：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/6y/0x/1d/6y0x1d.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/6y/0x/1d/6y0x1d.png" /&gt;
&lt;p&gt;虽然没有大到不能忍受的地步，不过看来C-3PO在地球上是没法躺着睡觉了……&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
上面的计算有很大的推测成分在内，不过《星球大战》本来也是编的，我们就把这个电池当做送给C-3PO的礼物好了。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原文来自：&lt;/strong&gt; wired.com&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Fishingsnow</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/198637/</guid></item><item><title>如何预测伦敦奥运会中国金牌数？
</title><link>http://www.guokr.com/article/188948/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;伦敦奥运会即将开幕，在这个本是体育界人士欢聚一堂的盛会里，经济学家也在凑热闹。比如美国科罗拉多学院教授 Dan Johnson 和达特茅斯大学教授 Andrew B Bernard 近些年来就一直乐衷于为奥运会各国代表团算上一卦。他们都发明了自己的预测公式，并且在悉尼、雅典、北京几届奥运会前都大试过身手。总体来说，预测结果是“八九不离十”，来看看他们是怎么算的吧。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;奖牌数和什么因素有关&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;两位用来预测的公式说起来倒也简单，大概都是这个样子：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/c6/n8/kd/c6n8kd.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/c6/n8/kd/c6n8kd.png" /&gt;
&lt;p&gt;其中 y 是某个国家预计获得的奖牌数。 x 是各项影响获得奖牌的因素，相当于各个国家在各项上的得分。 a 是各项的权重，需要靠拟合历史各届奥运会的数据得到。影响各国夺取奥运奖牌的的因素，也就是 x &lt;sub&gt;i&lt;/sub&gt; ，看起来很简单，包括：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人口：&lt;/strong&gt; 假定擅长体育的牛人在世界人口中是平均分布的，那么人口多的国家摊到的体育天才也会相对多一些，这样奥运会奖牌人才的储备库就会比较大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国家总的 GDP 和人均 GDP （或者人均收入）：&lt;/strong&gt; 虽然一个国家人口多，对于获得更多的奖牌来说是一个优势，但是现实中奥运会奖牌获得比例和各国人口数并不完全成正比，比如在1996年亚特兰大奥运会上，中国、印度、印度尼西亚和孟加拉国一共占了当时世界人口的 43%，可是只获得了当年奥运会奖牌总数的6%。这两位经济学家都认为奥运会奖牌数和国家的经济实力有很大关系，如果说人口多提供了比较大的天才宝库，把这些运动天才培养成为奖牌获得者需要不小的人力、物力、财力，富裕的国家可以更轻松地承担。 1996 年的时候这四国的GDP综合不到世界的5%，和奖牌总数的比例很接近。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主办国优势：&lt;/strong&gt; 主办国占据天时地利人和，入账的奖牌数一定会明显增加。经济学家在预测奖牌的时候更进一步认为如果能成为主办国的邻居国家，或者某个国家在上一届奥运会或者未来几届奥运会里是主办国，在模型里也都会有额外加分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;气候：&lt;/strong&gt; 可以把各国所处的地球纬度或者每月霜冻期的长短作为一个指标，在冬季运动会里，这一项指标会很有用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国家体制：&lt;/strong&gt; 如果其他方面的条件相似，经济上实行计划经济或者体育上实行举国体制的国家往往在奥运会上会有更好的成绩，此前苏联和东欧的国家就是一个比较明显的例子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;各国特有系数：&lt;/strong&gt; 除了以上这些共有的因素以外，各个国家还有一些自身特别的原因（比如特别擅长某一个奥运项目，这几块金牌旱涝保收，早早便收入囊中），使得金牌数总是超出正常值或者低于正常值，我们可以通过奥运会历史数据算出各国的这个“额外校正金牌数”（可以是负的，也可以是正的）。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;经济学预测的各国伦敦奥运会金牌数&lt;/h1&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/gz/41/i5/gz41i5.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/gz/41/i5/gz41i5.png" /&gt;
&lt;p&gt;在确定了一系影响因素后，再根据历史上各届奥运会各国的奖牌数，计算出在决定奖牌数上，人口、GDP、主办国等因素到底各发挥了多大分量，调整各项的权重，使公式算出来的结果和实际的结果尽量吻合。最后他们选择影响比较大的几个因素留下来，并且计算出最佳的a系数，这样就得到了最终的预测公式。只要把下一届奥运会举办的时候各个国家相应的数据代入公式中，计算出的结果就是各国获得奖牌数和金牌数的预测值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经过尝试以后，Johnson 最后用了一个简单一点的公式来预测今年奥运会金牌数，主要只包括了人口、人均收入和主办国三个因素：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/n9/vi/2k/n9vi2k.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/n9/vi/2k/n9vi2k.png" /&gt;
&lt;p&gt;其中， T 是各国现有奖牌数， I 是人均收入， P 是各国人口数。H是东道主加成，E则是国家体制得分。在公式里，人口和人均收入是主要因素。另外可以看到，作为主办国，英国可以多获得多达 10 块金牌的额外加成，中国因为上一届是举办国，也有 2.78 块的“照顾加分”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johnson用自己的公式预测了伦敦奥运会的奖牌榜&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/3i/o2/ld/3io2ld.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/3i/o2/ld/3io2ld.png" /&gt;
&lt;p&gt;以及金牌榜&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/ob/lk/yf/oblkyf.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/ob/lk/yf/oblkyf.png" /&gt;
&lt;p&gt;当然，预测的自然不只有经济学家，体育界人士也有自己的预测。荷兰体育数据公司 Infostrada 没有考虑上述的 GDP 等因素，而是对奥运会每个项目的金牌一块一块地数。他们根据每个项目的知名运动员在最近一段时间的比赛成绩进行排名，预测谁会是金银铜牌得主，最后把各个国家的金牌数加起来得到奖牌榜。这相当于在电脑上开了一场虚拟奥运会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是，尽管北京奥运会上中国队在金牌榜上遥遥领先，比美国队多了整整15块金牌，经济学家和体育学家却一致地预测中国会在本届金牌榜上是第二位，辉煌不会再现。在奖牌总数上，体育公司则比 Johnson 教授更看好中国队，他们预测中国会是奖牌总数第一名（这个目标中国队还从未实现过，即便 08 年还是东道主时）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从过往几届奥运会的经验来看，经济学家们奖牌榜预测既有神准的时候，也有让人大跌眼镜的时候，比如 2008 年奥运会的时候他就成功预测出中国金牌数第一，美国奖牌数第一，不过中国的奖牌总数比 Johnson 的预估还多出了十多枚。但无论如何，从一个外行人的角度，用一个超简单公式能给出八九不离十的结果还是很给力的。至于今年的榜单是否靠谱，经济学家和体育专家谁更靠谱，等到 8 月奥运闭幕之时就能见分晓了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
文章中提到Bernard教授，作者发邮件询问过，他今年准备退休，不再玩奖牌预测了。&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.topendsports.com/events/summer/medal-tally/rankings-predicted.htm"&gt;Olympic Games Predicted Medal Tables&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://mba.tuck.dartmouth.edu/pages/faculty/andrew.bernard/bernardrestatjournalversion.pdf"&gt;WHO WINS THE OLYMPIC GAMES: ECONOMIC RESOURCES AND MEDAL TOTALS&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.usatoday.com/sports/olympics/medal-tracker.htm"&gt;Infostrada数据公司的预测结果&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Albert_JIAO</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/188948/</guid></item><item><title>为什么反恐这么难？ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/179216/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;自从“ 911 事件”之后，全世界都因为恐怖组织随时可能发起的恐怖袭击而感到恐怖。许多国家派出维护正义与和平的精锐部队，希望借助强大的军事力量把恐怖组织赶出地球，就像美军在阿富汗做的那样。然而历经十多年，烧钱无数，死人无数，胜仗无数，也没有谁根除了恐怖组织。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么恐怖组织可以像小强一样坚强，永远不死？美国海军研究所建立了一个数学模型试图解决这个问题。让我们来看看他们是怎么说的。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;误伤让恐怖组织获得增援&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;故事开始前，有必要说明的是，战争牵扯到方方面，天时、地利、人和以及政治因素都对战争有着举足轻重的影响。这只是 &lt;strong&gt;一个简化的数学模型&lt;/strong&gt; ，不过我们都知道，研究总是从基础模型开始的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个模型里，研究人员把对阵的双方简化成了恐怖分子和政府军两方。双方的攻击效率并不一样。政府军的情报都是透明的，所以恐怖分子可以进行精确的攻击。他们消灭政府军的效率直接正比于人数；相比而言，政府军的围剿就没那么有效，他们造成的伤害只有一部分能打到恐怖分子头上，剩下遭殃的就是普通市民。也就是说，政府军的攻击存在误伤，误伤会引起普通市民的愤怒和仇恨，一部分这样的人因此转变为恐怖分子，从而使得恐怖组织人数增加，获得了增援。而政府军这一方的人员数量增补速率则被认为是固定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很容易看到，问题关键在于政府军打恐怖分子的效率到底有多高，也就是误伤率会有多大。在这里模型引入了一个情报源的概念。研究认为，毫无情报源的情况下，政府打恐怖分子就只能瞎猫撞死耗子——打中恐怖分子的概率和恐怖分子占人口的比例一样。有了情报源之后，就有一定概率 μ 可以得到准确情报并准确地打击恐怖分子。另外的 1-μ 概率依然只能是瞎猫撞死耗子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们把恐怖分子和政府军的数量分别设为 I 和 G，把总市民的数量设 P ，设 θ 是加入恐怖分子的人数除以误伤的民众人数。那么恐怖组织和政府军两方人数的关系可以列成一个微分方程：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/08/us/ih/08usih.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/08/us/ih/08usih.png" /&gt;
&lt;p&gt;注意到这里还有个变量 P ,通常普通市民的数量显然会远远高于另外两组人的数量，因此在这里可以把 P 看成是个常数。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;恐怖份子无法全部消灭&lt;/h1&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/28/zm/6c/28zm6c.png" alt="阿富汗反政府武装组织。图片来源：tribune.com.pk" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;阿富汗反政府武装组织。图片来源：tribune.com.pk&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;通过解上面的方程，我们可以发些一些有趣的结论。先来考虑两个极端的情况，当情报准确度 μ=1 时，政府军打恐怖分子也能一枪一个准。这种情况就相当于政府军和恐怖分子在战场上真刀真枪对垒。这时根据恐怖分子和政府军的军力不同，要么是恐怖分子压倒政府军，要么是政府军根除恐怖分子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与之相反，如果情报准确度 μ=0 的话，就好像白色恐怖一样，政府军只会随机抓人。随机抓人也并非完全不可以，不过只在恐怖分子人数比较多的时候比较合适，随着真正的恐怖分子越来越少，误伤的普通民众就越来越多，愤而投恐怖组织的民众也就会逐渐增加。直到恐怖分子的人数小到一定程度，政府军的攻击也就起不到效果了。也就是说，即使政府军的数量非常高，最多也只能将恐怖分子的数量控制在一定程度之内而无法根除。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实情况是情报准确度在 0 和 1 之间，反恐效果也在这两个极端之间。可以看出，只有情报足够多的时候，政府军才能完全消灭恐怖分子。但是这样说也不全对，研究人员认为，情报准确度 μ 是可能会随政府军人数和恐怖分子人数的改变而改变的，而当恐怖分子的人数趋近于 0 的时候，情报准确度也趋近于 0。这其实很容易理解，人少了找起来自然就像大海捞针。因此即使政府军人数再多，在恐怖分子人数比较多的时候能利用情报优势有效率地消灭他们，当恐怖分子减少的时候仍然不能根除。这正是十几年来，即便美国这样的国家投入近乎全部力量，在阿富汗也没能彻底切除恐怖主义的原因。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;但这个研究没有那么完美&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;研究结果多少有些让人沮丧。总体而言，这个模型完全是围绕着情报量展开的，忽略了其他很多因素的影响。例如基地组织在阿富汗对美国的行动很难说是完全出于对民众误伤的报复，宗教狂热也是很重要的原因。但这些因素只会对政府军更为不利。如模型的两位作者Moshe Kress，Roberto Szechtman所说，他们这个模型的目的是说明，即使是在对政府最有利的条件下，他们仍然无法根除恐怖分子。模型最后还有一些对于模型表现的其他一些结论，如在何种状态下会产生僵持的平衡态。但在忽略众多重要因素的条件下，这些定量的讨论其实算不上妥当。模型里最重要的结论只有一条：政府无法根除恐怖分子，是因为随着恐怖分子人数减少，政府军无法获得有效情报，也就无法对恐怖分子进行进一步杀伤。当然，在某些参数条件下，是可以将恐怖分子的势力减少到“几乎等价于完全消灭”的程度的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可惜的是，这个研究并没有引述什么实际的数据。毕竟，情报准确度，特别是情报准确度的变化是一个很难估计的数字。但是我们还是可以根据研究中的一些参数估计找一点简单的结论。模型中对于民众对误伤的敏感度 θ 的估计是10——也就是说政府军每误伤 1 个人就会有 10 个人加入恐怖分子。在这种条件下，想要根除恐怖分子所需要的情报量 μ 就至少要等于 10/11，也就是 90% 以上。据说塔利班初建立的时候只有 800 人，而阿富汗人口是 2800 万。想在这个人口数目里抓出不到 1000 人的恐怖分子而且还要把误伤控制在 10% 以内，这到底有多难看看美军在阿富汗的处境我们就知道了。&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt; Why Defeating Insurgencies Is Hard: The Effect of Intelligence in Counterinsurgency Operations&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">ACB3750392</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/179216/</guid></item><item><title>绿巨人跳起来的破坏力有多大？（无剧透）
</title><link>http://www.guokr.com/article/176619/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;《复仇者联盟》最近正在热映，电影里绿巨人弹跳力惊人，经常轻轻松松一跃而起就打下一架飞机。究竟是什么样的力作用在地面使得绿巨人腾空而起？连线网站的专栏作者 Rhett Allain 就对此作了一番分析，根据他最终的估算结果，绿巨人起跳瞬间可谓破坏力惊人，他随随便便就能把地面蹬踩得四分五裂。&lt;/p&gt;
&lt;embed src="http://player.youku.com/player.php/sid/XMzkyNjI2NDk2/v.swf" type="application/x-shockwave-flash" allowscriptaccess="sameDomain" allowfullscreen="true" wmode="opaque" width="480" height="400"&gt;&lt;/embed&gt;&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;绿巨人的弹跳过程&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;首先让我们来大致了解一下弹跳的整个物理过程。下面是绿巨人从发力起跳（状态1）到跳到最高处（状态3）的起跳全过程示意图：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/bx/fn/v2/bxfnv2.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/bx/fn/v2/bxfnv2.png" /&gt;
&lt;p&gt;这幅示意图没有画出绿巨人所受的力，在起跳过程中绿巨人会受到重力和地面所给的向上的支持力。因为我们只关心绿巨人位置的改变而不关心其随时间的变化情况，所以从功能转化的角度来考虑是最好的入手方式。如果把绿巨人看成一个质点，那么在任何时刻的功能关系可以用下面的方程表示。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/0m/o0/5c/0mo05c.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/0m/o0/5c/0mo05c.png" /&gt;
&lt;p&gt;其中 W &lt;sub&gt;net&lt;/sub&gt; 表示总功， W &lt;sub&gt;grav&lt;/sub&gt; 表示重力做的功， W &lt;sub&gt;ground&lt;/sub&gt; 表示地面做的功， ∆K 表示动能的改变量。当然这个质点模型与实际情况之间还存在一些差别。从姿态 2 到姿态 3 之间的离地阶段把绿巨人看作质点是没有问题的，因为在这期间只有重力做功。在这个过程结束的时刻（处于姿态 3 时），绿巨人的速率为 0。这段过程中的功能关系如下所示：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/s9/e9/du/s9e9du.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/s9/e9/du/s9e9du.png" /&gt;
&lt;p&gt;其中 K &lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; 表示姿态 2 时的动能， K &lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; 表示姿态 3 时的动能（0）， mg 表示绿巨人所受的重力。这是绿巨人跳起之后的情况，那绿巨人的起跳阶段又是怎样的呢？在这个阶段绿巨人被视作质点（其实并不是质点），有两个力作用于他。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/sa/4u/bq/sa4ubq.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/sa/4u/bq/sa4ubq.png" /&gt;
&lt;p&gt;其中 K &lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt; 表示姿态 1 时的动能（也是0）， F 表示地面对绿巨人的平均作用力。在前面我们已经把姿态 2 时的动能表示了出来，所以这时就可以算出地面对绿巨人的作用力：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/iz/b9/qa/izb9qa.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/iz/b9/qa/izb9qa.png" /&gt;
&lt;p&gt;事实上，地面对绿巨人的力所做的功为 0，因为做功的必要条件是位移，而施加这个力的点并没有移动（在地面上），所以做功为 0。在这里我们简化了起跳的过程：我们把绿巨人假设成质点，那么我就可以认为这个力施加在了质心上，从而根据质心的位移算出了这个功。最终我们得到了地面对绿巨人施加的让他腾空而起的力。到这里要算出作用力的具体数值，只需要估算出绿巨人的一些基本物理量的数值就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;绿巨人有多重&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;根据上面的式子，我们必须要知道绿巨人的质量，这其实有些困难。绿巨人以很多种形态出现，因此他质量的取值范围可以非常大。让我们假设他的密度和常人一样，并且体积为《复仇者联盟》这电影中所展现的大小。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/jg/xu/gw/jgxugw.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/jg/xu/gw/jgxugw.png" /&gt;
&lt;p&gt;如上图所示，如果我假设鹰眼（绿巨人左手边的人）是一个正常体型的人（身高大概 1.8 米），那么绿巨人大概有 2.5 米（虽然这大概仅仅是绿巨人驼背时的身高，但就凑合算吧）。我们把人类的体型简化成圆柱体：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/ec/v8/19/ecv819.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/ec/v8/19/ecv819.png" /&gt;
&lt;p&gt;对于一个体形匀称的成年男子，我用 a &lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt; 这个比率来表示一个人的身高和他的半径之间的关系。假设一个正常男性有 70 公斤，那么就有：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/yk/aq/rc/ykaqrc.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/yk/aq/rc/ykaqrc.png" /&gt;
&lt;p&gt;如果绿巨人只是一个高大一点的正常人，那么他会有着与常人一样的 a &lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt; 。然而，我认为绿巨人会比常人更壮硕一点，那就认为他的比率为 1.25 a &lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt; 。这样一来他的质量就是:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/le/af/lk/leaflk.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/le/af/lk/leaflk.png" /&gt;
&lt;p&gt;所以，我现在只需要把正常人的身高和体重代入上面的式子。这样一来可以算出绿巨人的质量为 293 千克。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但有个问题一直困扰着我。布鲁斯•班纳（绿巨人变身前的形态）看起来是个挺正常的人吧？当他变身为绿巨人时，他的质量从普通人的 70 千克变成快 300 千克，多出来的质量是从哪来的？如果这些质量是根据爱因斯坦 E = m c &lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; 的质能公式转换过来的，这大概需要 2.7 x 10 &lt;sup&gt;19&lt;/sup&gt; 焦耳的能量。这么多能量从哪来？我们知道太阳释放能量的功率大概有 4 x 10 &lt;sup&gt;26&lt;/sup&gt; 瓦特/秒，但其中只有大约 1.7 x 10 &lt;sup&gt;17&lt;/sup&gt; 瓦特能被地球接收。如果绿巨人变身时可以吸收所有的太阳能，他也需要大概两分半钟来吸收变身所需要的能量。这可能就是他变得愤怒的那段时间吧。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;他跳的有多高&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;首先，让我们估计一下示意图中 s &lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt; （起跳发力时重心高度）和 s &lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; （直立是重心高度）的大小。假设绿巨人站立时的重心高度为 1.4 米。通过一个简单的实验，我发现起跳前蓄满力后重心高度大概下降到 40%。如果绿巨人采取相似的姿势起跳，那么他 s &lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt; 的值大概为 0.56 米。下图绿巨人腾空的一个镜头：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/wq/cj/7h/wqcj7h.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/wq/cj/7h/wqcj7h.png" /&gt;
&lt;p&gt;我们可以在 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://maps.google.com/maps?t=h&amp;amp;hl=en&amp;amp;ie=UTF8&amp;amp;ll=40.751459,-73.977838&amp;amp;spn=0.001798,0.002983&amp;amp;z=19&amp;amp;vpsrc=6&amp;amp;source=embed"&gt;Google Earth&lt;/a&gt; 里找到了纽约市的这个地点：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/9o/2h/vb/9o2hvb.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/9o/2h/vb/9o2hvb.png" /&gt;
&lt;p&gt;据此估计绿巨人会跳到至少 120 米高！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;会把地蹬裂么？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;把上面的数值代入作用力的表达式后，我们就可以算出，绿巨人起跳时对地面的平均作用力量高达 4.08 x 10 &lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt; 牛。并且这只是平均作用力。实际中起跳时蹬踩地面的作用力并不恒定，虽然会有一段时间它会是一个更小的力，但是另一段时间却是一个更大的力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到我们最初的问题上，绿巨人起跳时会不会把水泥地面给蹬裂了？这就要看水泥水泥的抗压强度，也就是水泥在坏掉之前能承受的最大压强。为了计算地面在起跳过程中所承受的压强，这里需要估算出绿巨人脚掌的大小。一个普通人的一只脚掌大概有 0.25 米长， 0.09 米宽。如果绿巨人的身高（以及他的脚长）是我的 1.4 倍，那么他的一只脚掌有 0.35 米长。然而让我加上那个 1.25 倍的增大比例，那么他的脚掌就有 0.44 米长， 0.16 米宽。两只脚总的着地面积大概有 0.14 平方米。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此地面大概承受 4.08 x 10 &lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt; /0.14 = 2.9 兆帕的平均压力。根据 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.engineeringtoolbox.com/compression-tension-strength-d_1352.html"&gt;The Engineering ToolBox&lt;/a&gt; ，水泥的抗压强度大概在 10 兆帕。计算结果似乎是绿巨人起跳时不会踩裂地面，但需要注意的是，绿巨人起跳时给地面的作用力并非恒定的，。如果画出起跳时对地作用力和质心移位的草图，这个曲线大概看起来像这样：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/fg/0a/1v/fg0a1v.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/fg/0a/1v/fg0a1v.png" /&gt;
&lt;p&gt;如果那个最高值超过了地面能承受的最大负担，路面就会因此裂开。而且，我们始终假设绿巨人起跳时脚掌是完全贴于地面的，实际上正常人并不会这样起跳。因此随着绿巨人一跃而起时，他脚下的地面也几乎一定会迸裂开来。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
很有意思的计算。不过相比于绿巨人的破坏力，大家好像对他的裤子哪买的更感兴趣…&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原文来自：&lt;/strong&gt; wired.com&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">junglerubik</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/176619/</guid></item><item><title>如何测出一句话中的信息量
</title><link>http://www.guokr.com/article/172437/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;网络上，在遇到很有内涵的内容的时候，人们往往会说“这条微博信息量真大”。从古至今，人们一直在试图找到一种衡量消息中“信息浓度”的方法。例如，我们很容易得出结论，对于一名 NBA 球迷来说“总冠军是小牛队”所蕴含的信息量比“总冠军是一支西部球队”大，但是要比较“本文作者是男生”和“本文作者是单身”这两条信息所蕴含的内容多少可就有点强人所难。在大多数语言中，“信息”一词往往以不可数的形式出现，这也从另一方面印证了这一问题的困难程度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了信息时代，对信号的处理与分析又需要一个适当的对信息量的衡量标准，所以数学家们也被这一问题困扰着。直到1948年，这个问题被香农在论文《通信的数学理论》中首次解决，这才让数学家们松了一口气。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;香农公理和信息熵&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;信息就是使我们了解到的事物未知的性质，如果换成物理学家惯用的说法就是信息是对事件进行观测的结果。对于未知的事物，我们的观测存在着很多种可能的结果，而得到这些结果的可能性是不同的。换句话说，信息的作用就体现在使得某事件发生的概率从之前的某个概率变为1。所以信息量是与概率有关的。基于此，香农提出了他的第一条假设：信息量是关于事件发生概率的函数。同时为了方便起见，香农还规定这一函数连续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，香农还提出其他 3 条假设，综合起来就是有名香农公理：&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;信息量是关于事件发生概率的连续函数；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果两事件A与B，B是A的必要条件，那么获知事件A要发生所对应的信息所含的信息量要大于或等于获知事件B要发生所对应的信息所含的信息量；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;获知独立事件将同时发生的信息量应为单独获知两事件发生的信息量之和；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;任何信息的信息量都是有界的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;基于公理1，我们定义获知时间 A 发生这条信息的信息量为I(A)=f(p(A))。又由公理2，在这一情况下p(A)&lt;p(B)，I(A)≥I(B)，说明 f(x) 是单调不增的。由公理3，我们有f(p(A)P(B))=f(p(A))+f(p(B))。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们先做代换取q=lnp，则：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/r0/dl/7v/r0dl7v.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/r0/dl/7v/r0dl7v.png" /&gt;
&lt;p&gt;那么：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/fn/bl/eb/fnbleb.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/fn/bl/eb/fnbleb.png" /&gt;
&lt;p&gt;而由于f(p)连续，则g(q)也连续，可以证明，在连续的条件下惟一的解是g(q)=cq，代入最初的方程有：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/cy/sz/v2/cyszv2.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/cy/sz/v2/cyszv2.png" /&gt;
&lt;p&gt;这就是信息量的数学定义，在使用中我们常取c=-log2e，则f(p)=-log2p，这就是著名的“比特”。当然在某一次试验之前我们并不能确知试验的结果，那么这一试验可能获得的信息量的期望是：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/jq/zi/6r/jqzi6r.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/jq/zi/6r/jqzi6r.png" /&gt;
&lt;p&gt;由于这一公式的形式非常类似物理中“熵”的定义，香农把这一平均信息量称为“信息熵”。由函数的性质可知，当各种结果出现的概率均等时，此次试验能获得的信息量的期望最大。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;信息熵的应用&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;信息熵的应用很广，即便是在智力题里也有体现：有 100 个外表相同的球，已知其中有一个与其他球的质量不同。现要求用没有砝码的天平在最少次数中找出这个球，问怎样的称法才是最佳的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们把每次称量都视为一次试验，试验结果有三种：天平偏向左边、天平偏向右边重或者相等，那么为获得最大的信息量，我们应该使三种情况出现的概率相等，即把小球平均分成 3 份进行称量，也就是一般答案中给出的最佳称量方法。使用信息论还可以计算出最少所需要的称量次数，因为100个小球中知道某球是假球且偏重或者偏轻这一信息所包含的信息量是 log &lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; 200，每次测量所能获得的信息是 log &lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; 3，那么需要测量的最小次数就是 5 次。然而具体到每次测量，由于不能保证将球平均分为 3 份，并不一定能有 log &lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; 3 的信息熵，所以这个 5 次只是测量的下界，具体能否达到还要看实际的步骤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也有学者把信息熵的理论应用在语言学上，他们统计了不同语言中各字母的频率，英语的平均信息熵是 4.03 比特，法语的平均信息熵是 3.98，西班牙语是 4.01 比特，德语的是 4.10 比特，俄文的是 4.8 比特，都略低于相应字符集的最大信息熵。这也是很容易理解的，自然语言中存在许多词首词尾与固定搭配，不同字母的出现频率是不同的。但是信息学家们并不满意这个结果，因为在传输中更大的平均信息熵就意味着更高的效率，所以他们一直在试图追寻能使信息熵更高的压缩编码方式，像我们常用的WinRAR等软件就是他们工作的结果。当然，这样的“理想语言“在人类眼中看来是毫无文采、索然无趣的。我们使用的自然语言中正是由于那么一点多余的低效率，才造出了丰富多彩的效果。另外值得一提的是，中文的信息熵高达 9.65 比特，也许这也是汉语中各种文字游戏比较多的根源吧。有的家长会给孩子起个带生僻字的名字，其实也在无形中稍微提高了汉语的效率呢。&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] Liming， &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://blog.xiaoheshang.info/?p=449"&gt;信息熵与热力学熵&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 思明， &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://blog.csdn.net/absurd/article/details/710383"&gt;信息熵到底是用来衡量什么的&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] Matrix67， &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.matrix67.com/blog/archives/529"&gt;排序算法、时间复杂度与信息熵&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Maxwellsdemon</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/172437/</guid></item><item><title>统计表明海难中不存在“妇孺优先”
</title><link>http://www.guokr.com/article/165416/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;前些日子热映的《泰坦尼克号》有一个感人至深的地方，在大船行将沉没之际，人们自发地让妇女儿童优先上救生艇的片段尽显人性光辉。许多人因此认为发生海难时“妇孺优先”的原则应该是条不成文的规矩。不过，很可能泰坦尼克号只是一个特例。经济学家米凯尔•埃林德尔（Mikael Elinder）和奥斯卡•埃里克森（Oscar Erixson）在这个问题上就较了个真，他们对过去 3 个世纪的 18 起海难事故做了调查和统计。结果表明，海难事故中普遍不存在妇孺先走的事，逃生率最高的是船员，其次是男性乘客。当帮助他人将大大提高自己的死亡风险时，绝大多数人会选择先救自己，毕竟人人都会计算收益和成本，这也正是经济学模型的基础。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;为什么只选了18起海难作为样本&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;今年是泰坦尼克号葬身大西洋 100 周年，在这场史上最著名的海难事件中，共有 1514 人遇难， 710 人生还。其中超过 70% 的妇女生还了，儿童的生还比率也超过 50%，但男性存活的比例只有 20%。许多人对此赞不绝口，把这种“妇孺优先”的行为看作“海上骑士精神”的典型。不过单看这个数据并不能说明问题，事实上泰坦尼克号上头等舱乘客的生还率就远远高于其他舱。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/qy/t6/q7/qyt6q7.png" alt="图表来自维基百科" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图表来自维基百科&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;海难中“妇孺优先”真的存在吗？答案其实没有那么显然。为了弄清真相，两位经济学家埃林德尔和埃里克森查看了1852 年至 2011 年的所有海难，将近 300 年来发生过成千上万起的海难，要从中选出可以用来统计和分析的样本并不容易。为了得到合适的样本，埃林德尔和埃里克森制定了如下 4 个选取标准：&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;海难事件必须是在和平时期发生的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;遭遇海难的必须是客船。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要有一定数量的生还者，全部获救或者无人获救的情况不符合条件。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;海难后男女生还比例等数据要有明确的记载。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;需要注意的是，旅客生还名单（也就是数据）大部分情况下很难获得，例如许多国家压根就没有这方面的记录。另一方面，由于语言不通，许多海难事件也很难统计。这些因素导致了最终可以拿来作样本的海难事故数量较少，并且绝大多数都是英美船只失事的案例。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;统计表明不存在“妇孺优先”&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;根据上面提到的标准，埃林德尔和埃里克森查最终选取了 18 起海难作为样本。这些海难涉30多个国家的船员和乘客，遇难者人数超过 1.5 万人。最终分析得到的结果并没有那么美好。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/d5/ka/5y/d5ka5y.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/d5/ka/5y/d5ka5y.png" /&gt;
&lt;p&gt;统计结果表明，女性的生还率明显低于男性，船长和船员的生还率则明显高于乘客。由于种种原因，泰坦尼克号是一个特例——在总共 18 起被统计的海难事故中，它当时的妇女和儿童生还比例远远高于平均水平。不过特例终究是特例，根据统计数据，埃林德尔和埃里克森得到了如下几个普遍性的结论：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海难中妇女不存在生还优势。&lt;/strong&gt; 在这 18 起海难中，只有 2 起事故女性存在生还比例优势：Birkenhand和泰坦尼克号。但统计表明，随着性别平等程度的提高，女性自救的能力越来越强，第一次世界大战后之后，无论是男性还是女性，生还的比例都有所上升（可能源于游泳技巧的训练增强、轮船逃生设备的准备增加等），而且男女之间的生还比例差异降低了近 1/3。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;船员有生还优势。&lt;/strong&gt; 在统计的 18 起海难中，有 9 起的船员生还可能性高于其他乘客，而另外 9 起中，船员和乘客的生还可能性也没有显著差别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果船长下达了“妇女优先”的命令，女性生还的可能性会增大。&lt;/strong&gt; 如果船长严格奉行妇女和儿童优先逃生的原则，女性的生还率确实会提高，比没有遵循这一原则时高出7.3%。可见在灾难事故发生之时，一个有权威的领导者的态度可能会直接影响人们的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，还有其他一些有意思的结论，例如经常被赞有绅士风度的英国男士，在海难中可没有那么绅士，当遭遇海难的英国籍游船中，女性的生还比例反而降低了 15% 左右。此外，曾有研究认为，短时间内，求生者呈现出本能的欲望；而在长时间内，社会道德却是起主要作用，但这篇论文否定了这个观点。总的来说，统计结果可以用“大难临头各自飞”概括。埃林德尔和埃里克森总结到，海难发生时大家都是“人人为己”，妇孺优先基本上是句空话。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;这个研究有些缺陷&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;要说的是，两位经济学家的这个研究算不上无懈可击。最大的问题恐怕就是样本量较小。18 起事故中如果有一例由于某些特殊原因而导致男女生还比例差距过大，就会给最终的统计结果带来很大的波动。并且这些样本还不是随机挑选的，研究人员采用的大多是英美两国的沉船事故，有一定的局限性，很可能其他地区的情况和这个研究的统计结果就有所区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过总的来说，这依然是个很有意思的统计。除了解答了过往的海难事故中不存在妇女先走这回事，还昭示了随着技术和时代的进步，男女生还比例的差距正在缩小这一积极信号。或许在未来某一天，救生设备和技术都发展成熟、人们面对紧急情况的准备更充足之后，当海难来临，人们在从容不迫地撤离现场的同时，让妇孺优先也并非不可能的事。&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 网易探索： &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://discovery.163.com/12/0419/10/7VEQCKM3000125LI.html"&gt;妇女优先是空话 研究称海难女性生还率低于男性&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 维基百科： &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/RMS_Titanic"&gt;Titanic&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] Elinder,M. and Erixson, O.(2012). Every Man for Himself! Gender, Norms and Survival in Maritime Disasters.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">cloudly</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/165416/</guid></item><item><title>为什么车不多时也会堵？
</title><link>http://www.guokr.com/article/162969/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;大城市的交通，从来都不让人省心。多年的“逆来顺受”，我们已经能坦然面对早、晚高峰这种可以预料的堵车。但是那些突如其来的堵车还是让人抓狂：有时车辆不多、车道平整，既无事故发生也没停顿车辆，车流速度却突然降了下来，甚至整片交通都陷于停滞。往往正是这样的堵车导致你约会迟到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种莫名奇妙的堵塞现象被交通专家称为“幽灵堵车”（Phantom Traffic Jams）。为了找出原因，数学工作者们提出了许多的模型，直到物理学家们伸出了援助之手，他们最终找到了答案。故事，让我们从头说起。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;早先的研究：跟车模型&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;交通堵塞是伴随着福特 T 型车出现的。当福特公司采用了现代流水线的生产方式后，汽车的生产效率得到了极大的提高，随之而来的汽车迅速普及也导致了交通状况的恶化。堵车问题一出来就吸引了数学家们的目光，在当时还方兴未艾的系统论和控制论似乎在这个问题上展现了自己的用武之地。为了应用自动控制理论，首先要分析作为车流最小单元的单个车辆的行为。 1950 年，罗伯特•赫尔曼博士基于动力学方法提出了跟车理论，随后到 1953 年学者 Reuschel 和 Pipes 提出完整的数学模型。这一理论的核心内容是驾驶员总倾向于与前方的车辆保持一定的距离，当前方的车辆加速时他会加速跟上，而如果前方的车辆突然减速他也会一同减速以免发生碰撞。但是驾驶员还存在着一定的反应时间T，据此研究人员认为在 t + T 时刻后车的加速度将是 t 时刻两车速度、距离差的函数：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/d3/y5/wr/d3y5wr.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/d3/y5/wr/d3y5wr.png" /&gt;
&lt;p&gt;这一理论常用的模型是：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/0s/ue/ak/0sueak.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/0s/ue/ak/0sueak.png" /&gt;
&lt;p&gt;虽然这一模型在理论上是合理的，同时数学结构也足够完整，但是由于缺乏足够的实验支撑，它在很长一段时间内都被学界质疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许是觉得自己对交通堵塞也负有一定的责任，随后不久，美国通用汽车公司实验室开始对人们在驾车时的行为展开了研究。当时的实验室负责人拉里•霍夫斯塔德请来了赫尔曼博士主持对跟车模型的进一步研究。为了说明这一理论的正确性，物理学家们利用通用汽车公司的优势在试车场搭建了一条环形实验公路进行车流的模拟实验。他们把前车的后保险杠和后车的保险杠用细线连起来，通过后车上携带的轮轴计算两车之间距离，并找来不同的司机进行测试。最终实验结果证明后车的加速度确实与前后车之间的相对速度有很强的相关性，这种关系里还有 1 秒钟左右的时间滞后和一个“获得性因子”，该因子似乎取决于车辆之间的距离。这一结果最终发表在了 1958 年的《运筹学报》上，从此“跟车模型”得到认可。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;用流体类比交通状况&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;但问题还远远没有解决。虽然跟车模型模拟了司机的行为，却无法告诉我们整体的交通状况是怎样的。不过物理学家们注意到，跟车模型中车辆的行为与液体中分子的行为类似，这时自动控制理论让位给了统计物理。1955年，英国学者莱特希尔和惠特曼受跟车模型的启发，将交通流视为由单个“车分子”组成的某种流体，并与实际流体相比较，可以有下面的类比：&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/gm/dq/3v/gmdq3v.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/gm/dq/3v/gmdq3v.png" /&gt;
&lt;p&gt;所以仿照实际流体可以建立以下方程：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（1）状态方程&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/9h/ui/mu/9huimu.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/9h/ui/mu/9huimu.png" /&gt;
&lt;p&gt;（2）连续性方程&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/qp/m3/y7/qpm3y7.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/qp/m3/y7/qpm3y7.png" /&gt;
&lt;p&gt;（3）运动方程&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/y6/pf/x1/y6pfx1.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/y6/pf/x1/y6pfx1.png" /&gt;
&lt;p&gt;如此一来，车流密度的忽高忽低就可以类比为水面的波动。不过在当时，这个理论与实际数据吻合的并不好，这是由于交通流与实际流体仍有一些差别。比如说这一模型没有考虑到速度与惯性的影响。同时这些方程适用的条件是流体处于平衡态，当道路上的车辆不多的时候这一假设还没有什么问题，但当处于交通高峰期的时候（这恰恰是我们经常要分析的情况），这一假设就不太适用了。而且速度与密度的关系也并不像之前假设的那样。但是这一模型最早提出了用流体模型来模拟交通流的思路，从此“车流”不再仅仅只是个比喻，而是实实在在的数学模型。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;“爆炸波”模拟交通堵塞&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在此之后，车辆的交通流模型又经过了许多次的改进。例如引入高阶连续条件以计算速度与惯性的影响，或是引入液体中的音速与粘度系数等参数，不是把车流比拟为水流，而是把车流比拟为粘稠的蜂蜜或者焦油。这方面最近的一项研究成果就与堵塞的产生与传播有关。来自 MIT 的一个研究小组发现，与惯常所认为的堵塞往往是由某个司机的错误操作引起的不同，即使所有的司机都没有犯错堵塞仍然会产生，这也正是幽灵堵车的原因。由于不同车辆的速度之间往往存在着细小的差别，而这些差别会积累并在某处形成一个车流密度的极大点。他们把超过一定阈值的极大点称为“堵塞子”。这个“堵塞子”移动的速度比车流略慢，而且不会自行消失。这样堵塞就会在队列中传播并逐渐积累，最终发生车流密度的跳变形成一个波峰，所谓的“堵塞波”就这样产生了。下面这个视频就形象地说明了这个过程。通过计算他们发现，这个“堵塞波”的传播方式与爆炸产生的震波非常相似，而它的行为也可以通过某些波动方程加以预测。&lt;/p&gt;
&lt;embed src="http://player.youku.com/player.php/sid/XMjg3OTczMjQ4/v.swf" type="application/x-shockwave-flash" allowscriptaccess="sameDomain" allowfullscreen="true" wmode="opaque" width="480" height="400"&gt;&lt;/embed&gt;&lt;p&gt;实际上，这个理论已经可以应用到实际交通的控制中。采用一种被称作“绿波”的交通模式引导交通可以有效解决文章开头提到的“幽灵堵车”，这一方法的思路是既然车流的密度是像水波那样波动的，那么只要对每一个波包，当其到达路口时给他们绿灯，当高峰通过后再放行其他方向的车辆。这样总体的等待时间就得到了优化。同时这样也对车辆的速度进行了控制，高于平均速度的车辆将被迫等待，而低于平均速度的车辆则会努力赶上波峰。交通流理论是将物理学现有模型应用于跨领域情况的一次成功尝试。随着对这方面研究的深入，也许彻底解决交通拥堵问题的答案就蕴藏其中。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
关于“绿波”的细节问题，松鼠会曾详细介绍过： &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://songshuhui.net/archives/57461"&gt;明天的智能交通&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] Denos C. Gazis.交通理论的创立。运筹学报，2002（作者是早期通用交通流模型研究小组的成员之一，本文是Operations Research第50卷第1期纪念该杂志发行五十周年的特稿中的一篇，记录了交通流理论早期开拓者的研究经历）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 吴正，低速混合型城市交通的流体力学模型。力学学报，1994&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://math.mit.edu/projects/traffic/"&gt;Traffic Modeling - Phantom Traffic Jams and Traveling Jamitons&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Maxwellsdemon</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/162969/</guid></item></channel></rss>