<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>心事鉴定组 - 果壳网</title><link>http://www.guokr.com/site/psybst/</link><description>大脑爱偷懒，大脑爱说谎，经验靠不住，实验来帮忙</description><atom:link href="http://www.guokr.com/rss/site/psybst/" rel="self"></atom:link><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 02 Sep 2012 12:57:11 -0000</lastBuildDate><item><title>中国人有多离不开妈妈？ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/327367/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;“两个女人同时落水”问题是中国男人的集体噩梦。一边是爱得如漆似胶还正眼巴巴望着你的女友，另一边是你心底永远的无可替代的母亲——似乎怎么说都不对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个难倒了大批中国好汉的问题，真有这么大的杀伤力吗？如果你有机会问问老外，比如美国人，回答很可能就没那么纠结了：选择另一半。为什么会这样？难道美国人就不爱他们的母亲了？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;中国人的“母亲参照效应”&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;或许心理学家可以给出一个解释。2002年，北京大学朱滢等人以中国大学生为被试的研究首次发现：与西方人不同，中国人的记忆不仅具有“自我参照效应”，也就是说对与自己有关的信息记得格外好，而且对与母亲相关信息也能记得很好，就像是记自己的事一样，出现了“母亲参照效应”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实验中，朱滢等人以中国大学生为被试，在“自我参照效应”（详见，《 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/61819/"&gt;记得你等于记得自己&lt;/a&gt; 》）实验的经典范式上再增加了母亲参照条件。比如问“‘勤劳’一词适合描述你的母亲吗？”通过类似问题让参与者在思考这些问题时将“勤劳”这个词汇和母亲联系到一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有被试通过类似方法将不同的词汇和不同的对象联系到一起，再测验其记忆效果。结果发现，当记忆材料与母亲挂钩时，其记忆成绩与自我相联系的一样好，两者都优于其他条件下的成绩，包括名人参照条件（如“‘清廉’一词适合形容朱镕基吗？”）。就是说，对中国人而言，不仅与自己相关的事能记得更好，与母亲这一“重要他人”相关的事也具有相同的记忆效果。这与西方文化背景下参与者的实验结果大相径庭。对西方人而言，“母亲”与“总统”这个概念是一样的，都不及被试对与“自我”相关的材料记得更好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国人独特的“母亲参照效应”说明母亲在中国人“自我”中具有重要位置。从婴儿时建立的依恋，到成年后，“母亲”依然以这种方式存在于中国人的生命里。对中国人而言，“对母亲的情感”似乎并不难理解也并不陌生：在我们幼时的回忆里，往往离不开母亲的身影；当男孩长大后，尽管在外面呼风唤雨，回到家里还是母亲的孩子；甚至问及奥运冠军“最想把奖杯送给谁”时，母亲也会是得票最高的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;文化这只“神奇的手”&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;为什么母亲对中国人具有独特的意义呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这与“自我概念”的文化背景有关。一般来说，自我包含与自己有关的个性、身体特征、职业等许多内容。但在不同文化背景下，自我概念表现不一样。在文化心理学界，斯坦福大学社会心理学家黑泽尔•马库斯（Hazel Markus）等人曾根据文化差异提出过 “独立型自我”与“依赖型自我”两种自我概念类型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她认为，西方文化背景下的人，自我的概念是独立的、个人主义的，他们关注于自身的思想、感受和行动。而在东方文化背景下，个人是一种关系自我，强调的是人与人彼此的相互联系和相互依附，尤其看重家庭。因此可以推测，对美国人来说，就算是母亲，也属于自我以外的其他事物，在记忆上并不占有优势。而对中国人来说，自我中包涵有母亲的成分，母亲是“自己人”；“自己人”的事也就是自己的事，当然也就放在心上了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此也可以理解，中国男人与美国男人对于“两个女人同时落水问题”的反应。西方文化鼓励独立和个人价值，尤其是成年个体要建立自己新的生活；在这一过程中，母亲的参与与影响力会主动降低，理性的美国人会选择对今后生活重要的人。而对中国人而言，不管是出于伦理或是情感，母亲早已是“自我”中根深蒂固的一部分，并且不具有可替代性，很难舍弃。这样看来，如果一个女生还傻乎乎地纠结于此，估计是徒劳的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;中国人的自我和妈妈在同一个脑区？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;从上面来自行为实验的研究可见，文化对中国人的自我概念产生了影响。有人可能会问：如果这种影响真那么确凿，那么在中国人的大脑里是否存在相应的自我表征的神经生理基础呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答案是肯定的。2007年朱滢等人用中西方大学生两组被试进行了“母亲参照效应”的脑成像研究。结果发现：对中国人而言，在自我参照和母亲参照条件下，都激活了腹侧内侧前额叶；但西方人只有自我参照激活了腹侧内侧前额叶。这说明中国人的自我与母亲是住在同一个脑区的，为中国人独特的“母亲参照效应”提供了神经生理层面的证据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是中国文化造成的特殊现象还是中国人大脑比较特殊呢？为此，研究者特别研究了双重文化背景下的特殊群体——香港人。在研究者提示了中国文化元素后，香港人的自我与母亲同住在腹侧内侧前额叶；而在西方文化背景下，香港人的自我与母亲的神经基础是分离的。文化对人的影响是 “深入骨髓”。受中西方文化影响的香港人的自我甚至会根据文化情境转换：有时候母亲像是“路人甲”，有个时候又与母亲“形影不离”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，可以看出，在东方文化背景下的中国人的自我概念中，母亲是密不可分的成分。这说明，中国人把母亲摆在一个非常重要的位置。就算是长大成人了，对母亲的情感联结，也早已渗透到个人的认知与行为甚至生理结构中。这或许就是为什么中国人对母亲更依恋的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戚健俐, 朱滢. (2002).中国大学生的记忆的自我参照效应.心理科学,25( 3), 275-278.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张力.(2005). 中国人关于母亲的联想不同于美国人——来自范围假设的证据. 北京大学学报:自然科学版, 41(6):45-51,941–949.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朱滢, 张力. (2000). 文化、自我意识与大脑. 中国学术期刊文摘, 6(10), 1325-1326.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Markus H R, &amp;amp; Kitayama S(1991). Culture and the Self: Implications for Cognition, Emotion, and Motivation. Psychology Review,,98(2):224-253.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ng, S. H., Han, S., Mao, L. H., &amp;amp; Lai, J. C. L.(2010). Dynamic bicultural brains: fMRI study of their flexible neural representation of self and significant others in response to culture primes. Asian Journal of Social Psychology, 13, 83-91.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rogers T B, Kuiper N A, &amp;amp; Kirker W S. (1977). Self- Reference and Encoding of Personal Information .General of Personality and Psychology ,35(9):677-688&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wu, Y. H., Wang, C., He, X., Mao, L. H., &amp;amp; Zhang, L. (2010). Religious beliefs influence neural substrates of self-reflection in Tibetans. Social Cognitive and Affective Neuroscience, 5, 324-331.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zhang Li &amp;amp; Zhu Ying.(2010). Cultural neuroscience: A new interdisciplinary field. Journal of Psychological Science, 34(3), 514-519.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zhu, Y., Zhang, L., Fan, J., &amp;amp; Han, S.(2007).Neural basis of cultural influence on self representation. Neuroimage, 34, 1310-1316&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">msiling</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/327367/</guid></item><item><title>有情人，一切尽在眼神中 
</title><link>http://www.guokr.com/article/320848/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;只因在人群中多看了一眼，那是你的眼神，回眸一笑百媚生……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从第一眼看到你，到形成对你的第一印象，我用了100毫秒。为了达到这个速度，能在寻找优质交配对象的竞赛中更快、更准、更狠，我花了150万年让大脑养成了快速锁定高帅富、白富美的技能，眼线、耳环、假指甲还没来得及出马的时候，一个眼神已经锁定了大局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人具有解读眼神的天赋，从婴儿时期就显露出来。出生2-5天的婴儿就可以判断眼神是否注视着自己。4个月大的婴儿已经可以区分直视和游移的眼神。9-18个月他们就能看出眼神透露出的深层含义。随着年龄的增长，我们越来越在乎别人的眼神，对于直视我们的面孔总是更加印象深刻，而闭着眼睛或看着别处的脸则更容易被我们忘记。这个现象随着年龄的增长而愈发明显。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼神泄露了心灵的焦点。中世纪前，人们认为是眼睛发出的光使我们看见了物体。现在的认知科学家也用眼动仪测量注意力的改变，因为眼睛是不会骗人的。注意力到哪里，眼神就跟到哪里。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;微笑的眼神，最具吸引力&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;英国阿伯丁大学玛利亚•梅森（Malia Mason）等人制作了一系列动态图，一种是眼神先直视再移开，另一种是先看别处再直视。而表情不发生任何变化。参与者并不知道实验的真实目的，只是给每个面孔打分，并且单纯以为这是一个测量男女审美差异的实验。结果出来了，同样的面孔眼神从看别处到直视时会显得更有魅力。这可能是因为这让实验参与者感到自己成为了面孔注意的焦点，而不是被对方失去兴趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼神不同于其他面部表情和肢体语言，仅仅是一个直视的眼神就可以激活一个脑区：大脑腹侧纹状体（ventral striatum），这是一个预测奖励和惩罚的脑区。随着眼神的移走，腹侧纹状体的活跃消失。对于这些脸本身，这一脑区则没有显示出任何变化。腹侧纹状体的多巴胺能神经元在预感到将要获得奖励的时候会活跃，奖励没有实现，活跃就会消失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直视的眼神唤起了我们对面容的注意，这并不意味着你直勾勾地盯着他就能让他“上钩”。阿伯丁大学的本尼迪克特•琼斯（Benedict Jones）等人发现，直视的面孔只有伴随着微笑才会提升吸引力，而即使是美丽的面孔，直视时不伴随着微笑，吸引力也不会增加。这个现象在同性身上比较不明显。这应该与可获得性有关。心理学家詹姆斯•香蒂（James Shanteau）就曾经提出一个吸引力公式：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
值得拥有程度=外表吸引力×被接受的可能性&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;美丽的面容只能远观，当他面带微笑地直视自己的时候，才仿佛在说：“来吧，你值得拥有。”&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;直视的力量&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;眼神是一种天然的语言。一个眼神就可以传递信息、引导互动、控制行为。如果你走在马路上掉了东西，甚至不需要口头求助，被你近距离凝视的人通常会很自觉地伸出援手。谈话时凝视对方不说话就表示该对方说了。而谈话时注视着对方说话，会得到更高的评价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直视的目光更被信赖。在法庭上，能够直视陪审团的证人提供的证词更容易被认为是真话。在过海关、安检时，逃避目光接触的人最容易被怀疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直视的目光显示出更强的竞争力。面试中80%的时间直视面试官的人比15%的给面试官留下更好的印象。简历中提供直视前方的照片也会让人感到更渴望这份工作，应该得到更多报酬。在一个酷似“中国好声音”的研究中，几个演员扮演的领队分别来说服参与者加入自己的队伍，排除其他因素后，参与者更愿意选择直视他们的领队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;喜欢一个人时，男人会变得话多，凝视少；女人会话少，凝视多。虽然克里斯•克莱恩科（Chris Kleinke）这个研究并没有得到广泛承认，但是可以相信的是，相互凝视越多，越能增强彼此的好感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时候不知道怎么开口，有时候张口就错，有时候没有共同语言，有时候一说话就吵架……言语的沟通总是伴随着信息的扭曲，一个眼神胜过千言万语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adams, R., &amp;amp; Kleck, R. (2003). Perceived gaze direction and the processing of facial displays of emotion.. Psychological science : a journal of the American Psychological Society / APS, 14(6), 644-647.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adams, R., &amp;amp; Kleck, R. (2005). Effects of direct and averted gaze on the perception of facially communicated emotion.. Emotion (Washington, D.C.), 5(1), 3-11.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CA Conway, BC Jones, LM DeBruine &amp;amp; AC Little (2008). Evidence for adaptive design in human gaze preference. Proceedings of the Royal Society of London B, 275(1630): 63-69. doi:10.1098/rspb.2007.1073&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jones., Feinberg., Claire, A., Conway., Anthony, C., Little., et al. (2006). Integrating Gaze Direction and Expression in Preferences for Attractive Faces. Psychological Science, 17(7), 588-591.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kampe, K., Frith, C., Dolan, R., &amp;amp; Frith, U. (2001). Psychology: Reward value of attractiveness and gaze. Nature, 413(6856), 589-589.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kleinke, C. (1986). Gaze and eye contact: a research review.. Psychological Bulletin, 100(1), 78-100.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mason, M., Tatkow, E., &amp;amp; Macrae, N. (2005). The Look of Love: Gaze Shifts and Person Perception. Psychological Science, 16(3), 236-239.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smith., Alastair, D., Hood., Bruce, M., Hector., &amp;amp; Karen. (2006). Eye remember you two: gaze direction modulates face recognition in a developmental study. Developmental Science, 9(5), 465-472.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willis, J., &amp;amp; Todorov, A. (2006). First impressions: Making up your mind after a 100-ms exposure to a face. Psychological Science, 17, 592–598.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">0.618</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/320848/</guid></item><item><title>脑岛：奥运冠军的大脑不简单！ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/305941/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;所有的运动精英都刻苦训练，技术精湛，在比赛中反应敏锐。但金牌得主与同样刻苦的第十名的区别在哪里？《科学美国人》文章介绍，或许大脑深层一个微小的结构使赢家更胜一筹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近期的研究表明，脑岛皮层可以使短跑选手比他的对手们跑得更有效率一点。该区域还可以使拳击手做好准备，更好地躲开对手将要打来的一拳；可以帮助跳水运动员计算其旋体位置，从而在碰到水面时几乎不击起水花。这一通常被称作脑岛（insula）的结构，可以帮助神枪手一边用手指扣动扳机，同时敏锐地瞄准靶心；也可以帮助篮球运动员在自由投球线上集中注意力，忽略篮板后面的粉丝们的尖叫声和挥舞的臂膀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据一项新理论，脑岛通过预测运动员将来的感觉来发挥这些作用。加州大学圣地亚哥分校的一个研究组织OptiBrain 中心（Center）和海军健康研究中心（Naval Health Research Center）的研究人员认为运动员拥有高度协调的脑岛，它可以极其精确地预测身体在下一刻的感觉。对未来身体状况的这一预测模式指挥大脑的其他区域作出反应，而且这些反应比其他选手和长期坐在电视前的人更能满足将来的要求。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/vf/4f/vf/vf4fvf.png" alt="图片来源 Netter's neuroanatomy" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图片来源 Netter's neuroanatomy&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;这种清晰的意识使奥运会选手机智地激活他们的肌肉，比普通人游得更快、跑得更远、跳得更高。在2012年已发表的论文所涉及的实验中，运动精英的大脑扫描似乎在脑岛的运转方面与普通被试的差异最明显。如今不断涌现的证据也表明这一大脑区域可以通过正念冥想法加以训练——这对奥运会选手和周末运动的人等是一个好消息。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;巅峰表现&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;受到呐喊助威的粉丝们、现场解说和名利陷阱的限制，职业运动沦为一个简单的概念：令人着迷的运动员是达到特定运动目标的专家。他们游刃有余地完成了体育壮举，不多浪费一滴汗水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的表现完全是大脑运转的结果。比如，运动皮层和记忆系统将多年的训练进行编码。在加速神经元联系的保护鞘外层里，聚集着产生电反射的神经纤维。从运动的角度理解大脑是OptiBrain中心的精神病学家马丁•普拉斯（Martin Pualus）及其同事的目标。他们认为脑岛可能是在融合高级认知与一些身体状态的中枢，保证肌肉和骨骼在投掷标枪和跳高旋转落地中适当运行，“我们痴迷的是当人们得到预示坏事将要发生的线索时会作何反应。”普拉斯说。“表现更佳的人能够利用预测线索调整自己，恢复均衡状态。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;脑岛只比金橘稍大，是大脑皮层的一部分。大脑皮层是大脑外层厚厚的灰质褶皱。脑岛多褶皱，位于皮层的内里，好像一把小小的日式扇子整齐地嵌入大脑内。脑岛常被看作是内感受或者身体内部状态感觉的所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;脑岛之所以产生内感受是因为它维护全身器官和组织的联络。比如，脑岛中一些神经元对肠内的隆隆声起反应，而其他神经元则会因牙疼而兴奋。为了管理身体各部分汇入的信息，脑岛与对决策起关键作用的前扣带皮层密切合作，评估并区分出主次信息。一个多世纪以来，人们提出假设，认为这种对身体信号的未经加工的表征是情绪的起源。
脑岛对所有的事情都起关键作用的看法乍看之下似乎毫无意义。它与决策、预测、守时、唱歌、上瘾、说话甚至意识等各种大脑功能都有关系。在2011年的一项研究中，脑岛和前扣带皮层在脑成像实验中是最常被激活的区域，所以就更难分辨二者的主要功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，脑岛对运动才能具有关键作用的事实是十多年来被慢慢证实的。Barrow神经研究所的神经解剖专家克莱格（A. D. Craig）于20世纪90年代后期绘制了痛觉和温度觉经由脊索传递到大脑的路线图。他发现这些路线都到达脑岛，于是他提出了一个假设：大脑的一个主要功能就是帮助身体保持平衡或均衡状态。比如说，身体内部的温度通常保持在一个小范围内，当脑岛觉察到大的波动，就会促使我们喝凉水、躲在荫凉下或停止活动以使体温恢复到令人舒适的区间。而且，当老鼠的脑岛被科学家损伤后，他们监管身体的能力就受到损害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;运动扰乱了身体内部的状态。克莱格说：“我们做任何事情都要计算会损耗多少能量，脑岛似乎就是负责这个的”。通过预测某些行为将如何影响身体，大脑会促使我们采取行动，在大的波动发生之前将其平息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2004年一项极具说服力的研究清晰地表明内感受能力的差别有对应的解剖学差异。英格兰苏塞克斯大学的雨果•克里奇莱（Hugo Critchley）要求被试在不测脉搏的情况下估算他们的心跳。估算最精确的人其脑岛更活跃，有更多的灰质。最后一点很关键，因为它表明脑岛的实际大小与内感受能力直接相关。这种神经映射与职业小提琴手的情况相似，职业小提琴手的手指在大脑运动皮层中的映射区域大于业余拉小提琴的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OptiBrain 中心的研究人员提出假设，他们认为运动员需要密切关注心跳等感觉，要能够分辨出重要的感觉，忽略无关紧要的感觉。“大多数NBA球员都是运动精英。但其中一些人更是出类拔萃。这并不是说科比•布莱恩特（Kobe Bryant）或德里克•罗斯（Derrick Rose）有更多的能量，而是说他们选择在决定成败的关键动作中消耗能量。”圣地亚哥医疗保健系统老运动员事务所的临床心理学家埃兰•西蒙斯（Alan Simmons）如是说。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;未雨绸缪&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;为了检验身体状况很棒的人是否具有超凡的内感受能力，并研究这一超凡能力是如何表现的，普拉斯和西蒙斯最近召集了一群运动精英，让他们在仪器限制其呼吸的情况下躺在扫描仪下，参加认知测验。众所周知，呼吸急促是一种不愉快的感觉，它能极大地刺激脑岛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;普勒斯和西蒙斯测试了10名世界顶级冒险比赛项目的选手，其中有男有女，他们从事的是野外挑战赛，如登山、游泳、长跑和划艇等。他们让这10名选手和另外11名健康的控制组被试戴上鼻夹，躺在扫描仪下，通过一个管子呼吸。在通过核磁共振成像仪时，要求被试注意屏幕上的左右箭头，然后按下指示箭头方向的键钮。研究人员还偶尔调整气流使被试的呼吸明显变得更加困难。屏幕颜色的改变提示被试呼吸将变得更加吃力。不过，屏幕颜色的改变并不总能准确地预测呼吸难度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在实验的各个阶段，脑岛都处于不同程度的激活状态。在不受干扰的情况下，即屏幕颜色不改变，被试不需要用力吸气时，健康的控制组被试在整个研究的箭头测验中，与冒险比赛选手表现的一样好。但当需要预测或经历呼吸障碍时，冒险比赛选手成绩更好。实际上，扰乱他们的内感受体验提高了他们的成绩。另外，选手们在预测呼吸障碍时更多的大脑区域被激活，而在经历呼吸障碍时则不然。这似乎说明选手们的大脑更好地利用了线索，并做好准备，从而获得了认知优势。当挑战来临，即呼吸更吃力时，他们的脑岛相对比较平静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;普拉斯团队另一项发表于2012年的研究支持了这一发现。该团队试图研究运动精英的认知灵活度。这一技能，即在对立的要求之间轻松转换，是智力的重要标志。但是，在紧张的情景下，认知敏锐能力会直线下降。海豹特遣队（Navy SEALs）和游骑兵（Army Rangers）的实验表明，对抗会对反应时间、警惕性、学习能力、记忆和推理能力造成损伤。而对奥运会选手而言，在战火中保持优雅也是他们的一大目标。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/07/gl/mb/07glmb.png" alt="海豹特遣队（Navy SEALs）图片来源：www.sealswcc.com" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;海豹特遣队（Navy SEALs）图片来源：www.sealswcc.com&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;为了观察认知灵活度是如何表现的，西蒙斯要求10名海豹特遣队队员和11名健康的男性平民在大脑扫描仪下完成一项简单的任务。海豹特遣队具有很棒的运动能力，他们受过训练，能够应对身体上、精神上和情绪上的巨大压力。这项任务要求被试观察屏幕上的绿色或红色图形，之后会出现一张极具情绪色彩的图片。当被试看到圆形时按下一个键钮，看到正方形时按下另一个键钮。绿色图形预示着即将出现一张情绪积极的图片（如儿童玩耍），红色图形暗示接下来是下一张情绪消极的图片（如战争）。要测验的是被试识别图形的速度和准确率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与健康的平民相比，当图形颜色红绿交替变化时，精英士兵有更多的血液流过脑岛和其他几个大脑区域。简而言之，他们更能意识到接下来图片从积极到消极或相反的转换，并调动相应的大脑结构调节情绪和内感受反应。他们能更迅速地做好准备，应对身体内部的变化，从而为大脑赢得时间缓和反应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合来看，这些研究表明极具运动才能的人在预测内感受的变化时，无论是情绪变化还是生理变化，其脑岛都更为活跃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“大脑里有一个区域可以预测反应并使你的身体做好准备应对这一反应，我觉得这的确是意义重大。”德克萨斯大学西南医学中心的生理学家强•威廉姆孙（Jon Williamson）说道，“若一个正在爬山的运动员可以预测流向肌肉的血量，他就可以表现得更好。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要把所有顶级运动员拉进脑成像试验室并非易事，所以目前的研究都是小规模的，仍需要大规模的实验来验证这些发现。尽管如此，这些研究结果支持了以前的发现，证实了脑岛在预测未来中发挥了作用，不管是预测拳击手拳头的疼痛，还是考虑是否购买一件超出自己支付能力的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西蒙斯认为这些证据表明：脑岛并不为当前服务，而是为未来服务。“我们对来自生理、认知和环境中的信息作出反应，”他说。“当我们把这些信息整合在一起时，它就已经成为过去。”预测未来的能力也会适得其反，造成一些失调现象，如神经性厌食症。神经性厌食症是滞后的身体意识与认为现在的食量会改变未来身体形象的想法综合作用的结果。“期望成了绊脚石，”西蒙斯说。饮食障碍和创伤后应激障碍患者的脑扫描图的确显示出他们的脑岛活动与健康被试的脑岛活动有差异，说明这一区域受到了损伤。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/f1/55/z3/f155z3.png" alt="德国运动员 Jana Berezko-Marggrander 在2012年伦敦奥运会上表演带操。图片来源：london2012.com" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;德国运动员 Jana Berezko-Marggrander 在2012年伦敦奥运会上表演带操。图片来源：london2012.com&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;训练你的内感受能力&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;胸怀抱负的运动员或受脑岛障碍困扰的人没有理由不希望内感受能力是可以训练的。正念冥想法鼓励人们协调当下的想法、情绪和身体感受。这一源于佛教的训练的目标是提高对感觉的意识并缓和对感觉的反应。OptiBrain中心的研究人员已经初步收集了一些数据，只不过暂未发表。这些数据表明接受正念训练的健康被试和士兵在压力情景下的认知成绩——就像呼吸障碍任务中测验的认知成绩——有所提高，并且在应对挑战时情绪反应更少，而且脑岛活跃程度也相应变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对运动员的小规模研究也显示出该训练的好处。比如，研究表明当下意识提高了篮球运动员在罚球线上的成功率。意大利基耶蒂大学（University of Chieti）的运动心理学家克劳迪奥•罗巴扎（Claudio Robazza）亲眼目睹了正念训练和其他相似的方法如何挑选出成功的运动员。他已在意大利奥林匹克射击队供职6年，射击是一项极耗脑力的运动，对在高强度压力下仍能瞄准靶子的人最有利。“情绪状态能够反应身体变化，心跳加快，肌肉紧张加强，呼吸急促，所有这些都会导致成绩变化并影响最终结果，”罗巴扎说，“运动员当然就需要意识到他们的反应。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成千上万的人从体育馆观众席俯瞰，成万上亿的人在电视机前观看，奥运会选手很有可能窒息。当下的压力会引起许多生理反应，干扰最训练有素的运动员的表现。在脑岛的帮助下，清楚地意识到自己的身体状况可以使冠军警觉到肌肉紧张或呼吸短促，不给它们破坏自己表现的机会。作为身体与大脑的联络区，脑岛是运动精英腾飞的跳板。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来源 Scientific American - A Single Brain Structure May Give Winners That Extra Physical Edge&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者：Sandra Upson&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">我想我是海</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/305941/</guid></item><item><title>在奥运会上射歪了两次的神射手
</title><link>http://www.guokr.com/article/295850/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/gx/tl/qm/gxtlqm.png" alt="美国空气步枪射击运动员马特·埃蒙斯（Matt Emmons）和他的妻子卡特琳娜（Katerina），在 2008 年北京奥运会上。（图片：Issouf Sanogo/AFP/Getty.）" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;美国空气步枪射击运动员马特·埃蒙斯（Matt Emmons）和他的妻子卡特琳娜（Katerina），在 2008 年北京奥运会上。（图片：Issouf Sanogo/AFP/Getty.）&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;（文／Reeves Wiedeman）本届伦敦奥运会有 1.05 万名运动员（以及一小撮艺术体操运动员）出席，但很可能谁也没有美国空气步枪射击运动员马特·埃蒙斯（Matt Emmons）更引人注目。在 2004 年的雅典奥运会上，埃蒙斯进入了男子 50 米步枪三姿的决赛。在这个比赛项目中，运动员要依次采取卧射、立射和跪射 3 种不同的姿势，向距离 50 米远的靶子各射 40 发子弹。还剩下最后一枪时，埃蒙斯排在第一位，他只需要一个普普通通的得分便能拿到金牌。然而，他朝着错误的目标开了枪，子弹打到了旁边一位选手的标靶上，这一枪他一分也没有得到。最终，埃蒙斯以第 8 名的成绩结束了比赛。4 年后的北京，埃蒙斯再一次在最后一枪时保持住了较大的领先优势：在这个任何低于 8.0 分就只能算业余的竞赛项目里，他只需要一个 6.7 分就能稳夺金牌。埃蒙斯在射击的时候，每次都习惯先瞄准目标以上的部位，让视线下降到靶心，再扣动扳机。这一次，他的手指一滑，过早射了出去，得了一个 4.4 分。埃蒙斯说那一枪简直就是 “莫名其妙”。这一次，他排名第 4。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伦敦奥运会的 26 种体育大项目中，没有比射击更不 “运动” 的运动了（射箭都至少需要一只肌肉发达的手臂吧）。但是，也没有比射击需要更多心理精度的运动了。步枪射击运动员要学会在两下心跳之间开枪。奖牌争夺拼的是毫米。人们都习惯了顶级射击选手的精确，当他们实际射偏了的时候反而会难以置信，射击就是这样的一种运动。在 1896 年的第一届奥运会上，美国选手萨姆纳·潘恩（Sumner Paine）用一把柯尔特左轮，在男子手枪射击比赛中摘得一金一银。5 年后的一天，他回家撞见妻子一丝不挂的跟自己女儿的音乐教师在一起。潘恩掏出他的枪，朝着逃走的音乐教师连开 4 枪。没有一枪命中目标。潘恩被指控犯有袭击罪而遭到逮捕，但很快就给释放了出来。警方估计说，如果他愿意，潘恩完全可以用枪子儿把那人的指甲给一个一个咬下来，最后再把一颗子弹送入对方的心脏。他已然有所克制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 21 世纪，竞技射击技术已变得更加复杂。（今年奥运会上的现代五项［结合了跑步、骑马、游泳、击剑和射击］将采用激光枪，而不是气枪。）因此，人们对各位精英运动员的精度期望值只能是越来越高。  “我做了我射击前的例行准备，我记得——当我透过瞄准镜，目光从 12 点的方向下降到靶心——我有了这么一种平静的感觉。 ‘这枪我们拿定了，我们训练就是为了这个’，” 埃蒙斯在接受 BBC 采访时说，试图解释他的失误。  “就在我这样做的时候，我把我的手指放在了我的扳机上。然后我抽动了一下。就那么一点点。”（美国射击队的一位代表以埃蒙斯的名义回绝了《纽约客》的采访要求，他表示埃蒙斯正在全面备战奥运。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;失败，也就因为少了 “那么一点点”​​。在关键时刻败给神经是什么感觉？有什么办法可以避免这种情况发生呢？  “我见过他被人叫做  ‘射歪了的埃蒙斯’  或  ‘交叉射手马特’ ，”  体育心理学家比尔·科尔（Bill Cole）说，他跟许多奥运选手都有过合作。  “每次只要他开个新闻发布会，媒体就会把这件事情重新翻出来，他在一定程度上重温当时的痛苦。除此之外，他还要担心留下 ‘这家伙 3 次在距金牌几英寸远的地方失手’ 这样的恶名，你这才知道什么叫做真正的压力山大。” 科尔表示，在两次失意于奥运会之后，埃蒙斯可能会受他所说的 “失败综合症” 的影响，类似于运动员的创伤后应激障碍（PTSD）。对此，科尔提出了 3 种可行的解决方案：&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;自己定义失败。你是失败了，还是获得了一个“可以吸取的教训”？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把教训全部吸取出来，然后这件事永不再提。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把酸柠檬变成柠檬水。从这件事中发掘一些笑点，用这样的视角来回顾它。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;萨姆纳·潘恩有一个更具体的应对之法。当比赛进行到了白热化程度的时候，他会拿出一瓶威士忌灌上几口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;埃蒙斯的奥运纪录也并非全是失败。他在其他两个项目中赢得了奖牌，就连射歪了也有射歪了的好处：他因此遇见了他现在的妻子，也是一位射击选手，在他 2004 年的那次失误后，她在酒吧里走过来安慰他。现在，埃蒙斯身在伦敦，他将第 3 次站在男子步枪三姿的竞赛场上。如果他有幸又一次在最后一枪时拥有一个抢夺金牌的立场，他将作何反应？埃蒙斯被广泛视为世界上最好的射手（没有之一），但一次、两次，他的实力和发挥在压力巨大的时刻不复存在。埃蒙斯曾说， “我已经被问到过那些情况不下一万回。当时是很痛苦——你为之努力奋斗的东西成了一场空。然后人们问我， ‘那么，为什么没有成功呢？’ 这个嘛，就是很难说的事情了。” 埃蒙斯与一位运动心理学家共事了一段时间，但似乎在这方面并没有拿出什么具体的解决方案。我说，谁给拿瓶威士忌来？&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;table class="docutils field-list" frame="void" rules="none"&gt;
&lt;col class="field-name" /&gt;
&lt;col class="field-body" /&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr class="field"&gt;&lt;th class="field-name"&gt;编译自:&lt;/th&gt;&lt;td class="field-body"&gt;&lt;strong&gt;Dealing with Olympic Failure&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class="field"&gt;&lt;th class="field-name"&gt;刊发信息:&lt;/th&gt;&lt;td class="field-body"&gt;《纽约客》网站博客频道，2012年7月24日&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class="field"&gt;&lt;th class="field-name"&gt;内文图片:&lt;/th&gt;&lt;td class="field-body"&gt;Issouf Sanogo/AFP/Getty, via newyorker.com&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;table class="docutils field-list" frame="void" rules="none"&gt;
&lt;col class="field-name" /&gt;
&lt;col class="field-body" /&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr class="field"&gt;&lt;th class="field-name"&gt;本文编辑:&lt;/th&gt;&lt;td class="field-body"&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/i/1220728961/"&gt;熊出没&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">小老鼠汪</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/295850/</guid></item><item><title>奥运比赛，运动员需要多少个对手？ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/295649/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;四年一次的奥运会总是成为全世界的焦点。但是为什么全世界的运动健儿要凑到一起比赛呢？在这些世界顶级的大型赛事中，选手们比拼的也许不再是他们的技能水平，更多的可能是一些心理状态。和不同肤色的这么多人同场竞技，这会对成绩有什么影响呢？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="vs"&gt;
&lt;h1&gt;遭遇对手：“遇强则强型”VS“临阵失常型”&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;这是心理学史上一个古老的课题，它可以追溯到20世纪末实验社会心理学史的开端，诞生在威廉·冯特于1879年在德国莱比锡大学创立的世界上第一个心理学实验室里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1898年诺曼·特里普利特（Norman Tripplet）在生活中偶然发现自行车运动员参加单独训练时的骑车速度比和多个运动员共同训练时慢20%。于是，他设计了心理学史上第一个社会心理学实验。他找来一群小孩，让他们完成一种再简单不过的任务：以最快的速度绕鱼线。这些小孩被分为两组，一组是每个人分隔开来独立完成，另一组则是被安排在一起竞赛。结果发现，竞赛条件下绕线速度要比个别单独绕线速度快百分之十。这种他人在场的情景下个体的表现得以提升的现象被称为“社会促进效应”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而众所周知，并不是在所有的时候，他人在场都能促进你的表现。继特里普利特之后，“工业心理学之父”雨果·孟斯特伯格（Hugo Munsterberg）和莫德（W. Moede）都做了类似的实验，并且有了新的发现：社会促进作用下个体的表现有时候也会下降。在完成背诵诗歌、写作文、做数学题等需要较高水平认知加工的任务时，个别单独进行的效果比较好；如果进行任务的时候他人在场，不管是盯着他看，还是专注于同样的任务，人们都很容易会感到心慌意乱，影响行为表现。这种现象称为“社会抑制效应”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前的大型综合体育赛事中，非对抗性运动项目（如游泳、跳水、体操、田径、射击等）占了较大的比重。这些项目的共同点是由选手独自完成项目，不需要和对手直接对抗。情况的确就像人们常说的那样，“对手只有你自己”，“战胜自己就能战胜别人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在同样的环境下，为什么有的运动员可以稳定甚至超水准发挥，而有的运动员却容易发挥失常呢？心理学家认为，当你的任务技能的掌握达到熟练程度，你对其顺利完成抱有足够的自信，此时他人在场的情景可能会使你内心的表现欲望增加，对你的表现有促进作用；但当你对技能的掌握没有足够的自信时，别人在场都有可能会使你越发紧张慌乱，影响正常水平的发挥。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="n-effect"&gt;
&lt;h1&gt;小组积分赛的好处：竞争者数量效应（N-effect）&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;奥运会中大部分比赛采用的是小组积分制，心理学家研究发现，这种赛制暗示了一种好处：维持运动员们的竞争动力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国密歇根大学的斯蒂芬·加西亚（Stephen Garcia）与以色列海法大学亚威沙洛姆·托（Avishalom Tor）合作并于2009年发表在《心理科学》（Psychological Science）的系列研究考察了在多种竞技环境（能力测试、速度测试、赛跑运动、职位竞争、人脉拓展）均发现，当竞争对手数目增加，选手的表现趋向降低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们首先对2005年美国50个州的SAT（学术能力评估测试）成绩和一组跨度为三年的CRT（认知反射测试）成绩作了分析，在排除了每个州的高中生报考人数比例、父母学历水平、种族成分等等可能的影响因素之后，依然发现考试人数和最终平均成绩之间存在显著的负相关，考试人数越多的州，平均成绩就越低。基于这一相关关系的发现，研究者又进行了后续的一系列实验研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们邀请了74名大学生各自独立完成一个计时的简单知识测试。研究者要求参加者在保证正确率的前提下尽可能快速地完成所有题目，并告诉他们完成速度在前20%的人可以获得5美元的奖励。为了考察竞争对手数目对参加者的影响，研究者会告诉其中一半的参加者“总数为10人”，而告诉另一半参加者“总数为100人”。研究最终得到了一个和前面的发现相一致的结果：被告知“总人数为10人”的参赛者完成速度显著比被告知“总人数为100人”的快。其后，在赛跑运动、职场竞争、人脉拓展等竞技环境设置下的不同实验均得出相似的结论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究者认为，竞争对手的人数之所以会影响选手的表现，是由于社会比较机制的影响。在竞争对手增多的情况下，个体内在与他人进行社会比较的推动力会消除，竞争的动力就会减弱，从而使选手整体表现下降。足球比赛在竞争队伍较多的时候采用小组积分赛制，使每支队伍的竞争对手数目控制在四队左右，这样可以既可以缩短赛程，又可以减少各队伍比赛的场数，还可以让选手尽快进入竞争的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代科技完全可以让田径、游泳这样的比赛在不同的场地同时进行来比成绩，虽然我们可以控制温度、场地条件，但万事俱备，没有竞争对手还是不利于运动员发挥。可如果像全民马拉松一样让所有人同时、同地开始比赛，虽然可以节约时间，但对手太多，运动员同样很难进入竞争状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时我们会为一些种子选手由于意外没能晋级而惋惜，怒问为何要设置那么多轮比赛？其实小组赛不仅让比赛更好看了，而且有利于更多运动员发挥出更好的水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Triplett, N. (1898). The dynamogenic factors in pacemaking and competition. American Journal of Psychology, 9, 507-533.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Garcia, S. M., &amp;amp; Tor, A. (2009). The N-effect: More competitors, less competition. Psychological Science, 20(7), 871-877&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别感谢&amp;#64;比喻是个好东西 为本文做出的贡献&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">婉君表妹</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/295649/</guid></item><item><title>自古英雄多宽脸？
</title><link>http://www.guokr.com/article/292329/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编辑的话：&lt;/strong&gt;
大脸界又可以高兴一下了。脸宽不但可以给牙齿提供足够的生长空间，减少牙齿不齐的可能（详见：
&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/question/269757/"&gt;泷泽萝拉的牙为什么这么不整齐？&lt;/a&gt;
），脸宽的男人似乎也更爷们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相面术自古流传，心理学家们虽然不懂相面术，但是他们对面孔研究的热情却绝不输于相面先生，起码在面孔和脸型的问题上，他们确实知道一些东西。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;心理学，也“相面”？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;相面先生研究面孔是因为这是他们的维生手段，普通人研究面孔是因为相面观人是一件很拉风的事情，但是心理学家研究面孔却是因为面孔对人的意义重大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从心理学的角度来说，面孔是很突出的一种视觉刺激，它关系到人类的基本生存，试想一下一个婴儿如果连谁是他的抚养者都认不出来，它会多么的无所适从，即使是成人，如果连朋友和敌人都分不出来，那也是将是多么痛苦的一件事情，特别是在这个充斥着无数面孔的社会。因此，每个人都会有以貌取人的习惯，而且确实每个人也多少懂点察颜观色之术（详见《 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/90868/"&gt;“相面术”也有靠谱的时候 ？&lt;/a&gt; 》）。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/35/1t/2a/351t2a.png" alt="人们会把各种东西认作脸，因为对脸实在是太敏感了。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;人们会把各种东西认作脸，因为对脸实在是太敏感了。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;面孔可能不会告诉我们一个人的命运，但是如果说一些面部线索——譬如说脸型，会透露出个性特征，那倒是真的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心理学家对人们面部宽度的研究证实了这一点。这里的面部宽度，准确来说应该是以面部高度（从上唇到眉中）为基准的面部宽度，也就是面孔宽高比（Facial Width-to-Height Ratio）——用面部宽度（左右颧骨点之间）除以面部高度（从上唇到眉中）得到的比值（见右图，面部宽高比 = Width / Height），这个比值决定了我们的脸型是长还是扁，是宽还是窄。实际上，我们平时判断一个人的脸是宽是窄，也是以面部高度为准，因为我们不会真的拿把尺子去量一下他的脸部宽度，只能把同一个人的脸宽和脸高拿来对比，所以，扁脸看上去脸也显得宽，相反，长脸看上去脸就显得窄。也就是说，即使一个人的脸部真实宽度比另一个人要小，他还是有可能被认为是脸更宽的人，只要他的脸不够长。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/h9/e9/64/h9e964.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/h9/e9/64/h9e964.png" /&gt;
&lt;p&gt;一般来说，宽高比超过1.9就属于高宽高比，高宽高比的人看上去面部很宽，比较典型的是美国前总统约翰•F•肯尼迪（面孔宽高比2.15）；而宽高比低于1.7则属于低宽高比，这类人脸则显得较长，譬如说著名的剧作家威廉•莎士比亚（面孔宽高比1.44）。那人们的面孔宽高比可以透露些什么信息呢？&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/c5/es/k4/c5esk4.png" alt="肯尼迪属于典型的宽脸，而莎士比亚则是小脸。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;肯尼迪属于典型的宽脸，而莎士比亚则是小脸。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;脸蛋宽，更凶悍？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;心理学家卡雷（Carre, J. M.）和麦考密克（ McCormick, C. M.）在研究中指出，脸宽的男性有更高的攻击性[1]。他们发现，在曲棍球比赛中，脸部较宽的选手在每场比赛中会有更多的违规行为，譬如肘击犯规、推挡犯规和打架行为，被罚下的时间也显著长于其他选手。而这个结果无论在大学比赛还是职业比赛中都得到了验证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么面部宽度高的人攻击性也比较高呢？这可能跟男性的内分泌有关，面部宽高比是一个与睾酮激素有关的体态特征，一般来说，睾酮水平越高的男性，脸长得越宽，而高睾酮水平的男性也会有更高的攻击倾向，这好比男性比女性有更高的攻击性，因为女性体内几乎没有睾酮，而且女性体内的睾酮水平也不像男性那样足以对女性的性格造成影响，因此上述的结论也只适用于男性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在后来的研究中，卡雷（Carre, J. M.）、麦考密克（ McCormick, C. M.）还有麦迪奇（Mondloch, C. J）发现了更进一步的结论——人们可以从面孔宽高比中准确判断男性的攻击性[2]。他们让人们从一堆照片中判断照片中男性的攻击性，而结果表明人们的推断与实际情况的相符度很高——即使他们只看了一眼，而且他们的推断跟照片中男性的面孔宽高比有高相关。可以推测，在进化的过程中，人类已经内置了利用面孔宽高比来判断一个人的攻击性的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有另外一些研究也说明了面孔宽高比跟男性的其他社会行为有密切关系。史提拉特（M. Stirrat）和派利特（D. I. Perrett）的研究表明，脸宽的男性会更多地利用别人的信任[3]；而哈泽尔胡恩( Haselhuhn, M. P.) 和王（Wong, E. M.）的研究也发现，脸宽的男性会更多的欺骗别人[4]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到这里，估计部分男生已经拿起过镜子，不过如果感觉自己中枪倒地的话，那倒大可不必。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;脸蛋宽，英雄汉&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在最近一期的《心理科学》（Psychological Science）中，史提拉特（M. Stirrat）和派利特（D. I. Perrett）发表了他们最新的研究成果，他们发现脸宽的男性虽然在平时很有侵略性，但是在面对外部共敌的团队合作任务中却表现得更有英雄气概和拥有自我奉献精神[5]。他们设计了一个团队之间竞争的金钱实验，发现在这种情境下，脸宽的男性更愿意冒着自己吃亏的风险来给团队争取更大利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实验证明了支配欲强的男性也有跟别人团结合作的可爱一面。虽然宽脸男有时可能横行霸道，但是在面临共同外敌的关键时刻，他更可能从众人当中挺身而出，大喊一句：“禽兽，放开那个女生！”所以，中枪的人你可以挺起胸膛了，因为即使对外宽脸的你是个侵略者，但是在团队里，你却可能是出尽风头的英雄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究者认为，男性的这种对内团结对外抗争可能是由进化而来，因为我们的男性祖先增加繁殖机会。如果有人随便就引起人民内部矛盾，他可能早就被族人一脚踢出了部落，更别提传承基因的神圣任务了，而又因为这个原因，男性祖先们的“英雄气概”在内部无处发泄，只能转变为对外抗争时的英勇奋战了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h1&gt;慎判断，勿滥判&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;虽然面孔宽高比与人的一些特质有很高的相关，但是，从单一的线索就去判断一个人是好是坏其实很不全面也很不科学，毕竟影响一个人脸型的因素有很多，而且面孔与行为之间微妙的关系也涉及太多复杂的生物学和心理学原因，对号入座的行为只会产生不必要的误解和矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只是，以防万一，碰上一个宽脸的男生，还是跟他好好相处吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] Carre, J. M., &amp;amp; McCormick, C. M. (2008). In your face: Facial metrics predict aggressive behaviour in the laboratory and in varsity and professional hockey players. Proceedings of the Royal Society B: Biological Sciences, 275, 2651–2656. doi:10.1098/rspb.2008.0873&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] Carre, J. M., McCormick, C. M., &amp;amp; Mondloch, C. J. (2009). Facial structure is a reliable cue of aggressive behavior. Psychological Science, 20, 1194–1198. doi: 10. 1111 / j.1467-9280. 2009. 02423. x&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] M. Stirrat and D. I. Perrett .(2010). Valid facial cues to cooperation and trust: Male facial width and trustworthiness. Psychological Science, 21, 349–354. doi:10.1177/0956797610362647&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] Haselhuhn, M. P., &amp;amp; Wong, E. M. (2012). Bad to the bone: Facial structure predicts unethical behaviour. Proceedings of the Royal Society B: Biological Sciences, 279, 571–576. doi:10.1098/rspb.2011.1193&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] M. Stirrat and D. I. Perrett. (2012). Face Structure Predicts Cooperation: Men With Wider Faces Are More Generous to Their In-Group When Out-Group Competition Is Salient. Psychological Science. 23, 1–5. doi:10.1177/0956797611435133&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">果摩</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/292329/</guid></item><item><title>你的生活方式，大脑喜欢吗？ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/282059/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;大脑穿越了。在永远跟不上拍的21世纪，这位500万年前驾驭着孱弱躯体征服丛林的英雄依然难改当年本色。这个老灵魂对世界的好奇虽然不减反增，但它却没有意识到自己积习难改，适应困难 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大脑开始抗议了。于是你加班到深夜回家发现没带钥匙；于是你在打开文件夹后怎么也想不起来究竟要打开哪个文件；于是你晚上睡不着白天哈欠连天……最近有看到广告创意提出困扰白领工作的“坏记猩”、“搞错鸟”、“好累鸭”等这样的八大“脑兽”，也着实贴切。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/09/aj/dl/09ajdl.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/09/aj/dl/09ajdl.png" /&gt;
&lt;p&gt;有些人说因为自己老了，没有年轻时脑子好了。大脑认知能力随着年龄而下降,就像我们的牙齿随着年龄增长而出现各种问题一样。虽然也许是和年龄相关，但并不存在一定的因果关系，可能更多的取决于我们对待它们的方式。为了牙齿的健康，你养成了每天刷牙的习惯，可是你对大脑，这个人体最重要的器官做了些什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;大脑不能抵抗的诱惑&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;你带着从远古穿越而来的大脑感受新鲜刺激的世界，因为这是你喜欢的。当然新鲜刺激也是它喜欢的，不过这对于它来说有些应接不暇。在丛林中动植物都懂得保护自己，将自己伪装起来，尽量不被发现。因此大脑对于外界信息特别敏锐，一有个风吹草动就会立刻引起它的注意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而现代社会却不同，几乎所有工业产品设计出来就是为了吸引人的注意的，尤其是那些可以同时调动起人类视觉、听觉的变换动态刺激更是如此。你有没有试过打开电视，眼睛却盯着旁边的白墙？这简直是对意志力的挑战！研究发现互联网这种多媒体在很大程度上缩短了人们的注意力，平均每分钟人们的注意力会切换7次。过多的刺激加重了大脑认知资源的负荷，让大脑一直处在一个无法平静的情境之中。这也就是下雨天开锁公司的生意会格外好的原因了。（详见《 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/37888/"&gt;互联网缩短了你的注意力&lt;/a&gt; 》）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;大脑不能适应的“宅”生活&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;从前大脑一直过着颠沛流离的生活，是它们驾驭着人类祖先在动物界中并不强壮的身体走出非洲，走遍世界的每一个角落。为了生存，人类每天平均大约要行走20公里。甚至有学者认为人类之所以进化得到比其他动物更聪明的大脑，就是因为人类在不停的运动、行走中不断地解决问题。人类虽不健壮也不够速度，但人类可以称得上最有耐力的动物，可以不停地奔跑，要知道有学说认为人类曾经是靠着不停奔跑使得猎物精疲力竭而获得食物的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;运动对大脑的好处非常明显，它使得更多新鲜血液携带着大量氧气通过大脑，给大脑丰富的滋养。同时运动可以刺激脑源性神经营养因子，促进大脑神经元的生长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以现在你知道“宅”人的生活意味着什么吗？脑细胞是否会因为“幽闭恐惧症”郁闷地消沉下去？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;大脑不能应对的多任务&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;再审视一下我们的工作状态：一边做着报表，一边听着音乐，不时刷一下微博，间或被提醒收到新的邮件……你可能觉得这样同时处理几个任务效率高，但却苦了你的大脑，因为它从来不能同时处理这些意识层面以上的任务，必须在这些任务之间一项一项地切换。这就好比一个人同时接听了几个电话，看似他同时拿着几个电话，但事情还得一个一个地说。和第一个人说完，再和第二个人说，回到第一个人时还要想想刚才跟他说到哪了。大脑也是一样，在几个任务之间切换是对大脑短时记忆的考验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你开始做报表时血液迅速涌向大脑的前额叶皮层前壁，于是大脑的执行网络被激活，你开始进入写报表的状态。这时系统提示你收到了一封客户的邮件，这时大脑需要脱离写报表模式，唤起邮件模式，提示大脑将注意力转向邮件，并调动邮件相关的记忆。当你回复完邮件，重新将注意力转回报表时，以上过程还要再重复一遍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以你现在知道为什么总是问自己：“咦，我刚才做到哪了？”&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/xq/ay/lz/xqaylz.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/xq/ay/lz/xqaylz.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;大脑不能承受的压力&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;当我们面临危险时，大脑会处于一个特别的状态——应激状态，这时候肾上腺素会大量分泌，吹响身体各个器官的集结号，准备应战。潜力就这样被调动起来了，这时的人可能完成一些平时无法完成的任务，司马光就是在此情境下急中生智砸的缸。
但人不能总是处于应激状态，“一鼓作气，再而衰，三而竭”。刚开始的压力还是动力，到后来压力就是煮死青蛙的温水，这个比喻不科学（详见《 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/16846/"&gt;温水煮青蛙 百年实验考&lt;/a&gt; 》），应该说“压力是杀死海马的皮质醇”。压力使得肾上腺分泌皮质醇，而皮质醇过高则可以杀死大脑中对学习和记忆起到关键作用的海马。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h1&gt;大脑不能缺乏的睡眠&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;大脑就像进入了血汗工厂——不但生活不好，工作环境恶劣还超时加班，得不到充足的休息。睡觉绝不是无故旷工、浪费时间。实际上在你睡觉的时候大脑一点也没有休息，而是在紧张地整理你这一天所摄入的信息。而如果你坚持5天不睡觉，很可能出现老年痴呆的症状，并且伴随严重的判断力缺失、幻想。Cajochen C等人对睡眠缺失者的脑电研究发现这些人大脑活跃程度更低。大量研究证实，缺乏睡眠的人语言能力、创造力和制定计划的能力都会降低，这很可能与缺乏睡眠后，大脑前额叶皮层活动降低有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;缺乏睡眠不仅影响大脑认知功能，更会对人体免疫力产生严重打击，因此缺乏睡眠者被一些人认为可能是“过劳死”的高危人群。“今日事今日毕”并不是个好习惯，把问题留到明天解决也许会得到更好的答案。这一点元素周期表的发明者门捷列夫一定表示同意。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h1&gt;大脑不喜欢高热量的饮食&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;来自美国农业部人类营养研究中心和南卡罗来纳大学的专业人员认为，饮食对于大脑衰老和神经退行性疾病是有影响的。饮食中注意减少热量的摄入，多吃水果、干果、蔬菜、鱼肉和鸡肉，可以降低年龄相关的认知下降和神经退行性疾病发展的风险。所以，爱吃油炸食品等高热量食品的人还是注意节制吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想让大脑创造更大价值就得了解它并尊重它的生活方式，这个问题在发达国家似乎受到了更多科学家和普通人的关注，而在中国却很少有人重视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在你每天投入大量时间和金钱保养皮肤的时候，是否想过关爱一下大脑，这个人体最重要的器官？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id9"&gt;
&lt;h1&gt;编辑的话&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;“病”友请移步
&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/question/272332/"&gt;苦逼小白领为什么经常感觉脑子不够用？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;了解更多：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;梅迪纳, 约翰. (2009). 让大脑自由. 北京: 中国人民大学出版社.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cirelli, C., &amp;amp; Tononi, G. (2008). Is Sleep Essential?. PLoS Biol, 6(8), e216. Retrieved July 19, 2012, from &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.plosbiology.org/article/info"&gt;http://www.plosbiology.org/article/info&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joseph J, Cole G, Head E, Ingram D.Nutrition, brain aging, and neurodegeneration. J Neurosci. 2009 Oct 14;29(41):12795-801.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wilcox S, Sharkey JR, Mathews AE.Perceptions and beliefs about the role of physical activity and nutrition on brain health in older adults. Gerontologist. 2009 Jun;49 Suppl 1:S61-71.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S.Adam Brasel, James Gips. (2011). Media Multitasking Behavior: Concurrent Television and Computer Usage. Cyberpsychology, Behavior, and Social Networking. doi:10.1089/cyber.2010.0350.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学松鼠会 薄三郎.《 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://songshuhui.net/archives/54718"&gt;过劳死，工作的罪过？&lt;/a&gt; 》&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">0.618</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/282059/</guid></item><item><title>刻章救妻：为何会陷入道德两难 ？
</title><link>http://www.guokr.com/article/274216/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;blockquote&gt;
有两样东西，人们越是经常持久地对之凝神思索，它们就越是使内心充满常新而日增的惊奇和敬畏：我头上的星空和我心中的道德律。——康德墓碑铭文&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;道德虽令人敬畏，但在每个人心中却有不同的执行标准。正是对于道德的不同标准使得人们在看到 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/272456/"&gt;丈夫为救妻用假章骗医院17万&lt;/a&gt; 的新闻感慨万千。这个故事和道德心理学家科尔伯格的著名实验中的故事如出一辙。这个实验让人们对道德的产生和发展有了新的看法。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;你的道德水平出于哪个阶段？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;故事还得从在20世纪50年代讲起。科尔伯格为了研究儿童的道德判断能力是如何逐渐发展起来的，使用了一个现在最为心理学教师所喜爱的（也因此不断出现在心理学教材、论文中）是海因偷药的故事：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一个叫海因兹（Heinz）的人，他的妻子身患重病，濒临死亡，只有一种药能解其绝症，但发明此药的医生却坚持卖高价。海因兹凑不到足够的钱，只能去偷药救妻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后科尔伯格便询问研究参与者，此人该不该偷药，为什么？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;和一般人看到这个故事的反应不同，科尔伯格关心的不是“该不该”, 而是“为什么”。 因为“为什么”是这个人做道德判断时的推理。他根据人们不同的道德推理将道德发展分为三个水平六阶段：前习俗道德（preconventional morality）、习俗道德（conventional morality）和后习俗道德（postconventional morality）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前习俗道德水平的道德推理是基于他律的和自我利益的规则来进行。出于这一水平的前一阶段，对道德的判断标准来自服从和惩罚。处于这个阶段的儿童可能会认为海因兹偷药是错的，因为他违反权威所制定的规则（即法律），在他们看来，服从权威是对的，不服从就错了，因为不服从会被惩罚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;稍大一点儿童则开始根据自己的利益进行道德判断。他们会认为海因兹的行为无所谓对错，只要符合他自己的利益就行。如果他爱他的妻子，挽救他的妻子符合他利益，则他偷药是对的，只不过冒着被惩罚的风险；如果他不爱妻子，可以再娶一个年轻漂亮的妻子，则偷药是错的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两种判断的推理均被认为是“前习俗水平”，因为这时候的儿童还没有学会从社会或者群体生活的角度来考虑道德问题，而将这个问题看作是孤立的个人问题，要么是害怕惩罚，要么是仅仅无视社会规范只看个人利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;稍大一些的儿童就进入到“习俗道德水平”的道德推理阶段。这是基于人际关系和社会秩序等社会性规则来进行的。这时候的儿童和青少年在对自己的判断进行推理时开始重视人际关系的重要性，并且强调意图的作用。他们会认为，海因兹的出发点是好的，是为了维持良好的家庭关系，但是卖药的医生却只想赚钱，用意实在是太坏了！因此他们认为海因兹是对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是再大一点青少年就不这么认为，他们的视角更加广阔，能够将整个社会作为一个整体来看待。他们理解海因兹的心痛，但是却不同情偷窃行为，因为他们认为整个社会需要一个整体的制度，个体不能违反社会的制度。能够进行如此推理的青少年就进入了“维护社会秩序阶段”。这两个阶段的推理均以社会关系和社会习俗为基础，因此均被认为是习俗水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后习俗道德水平的道德推理是基于社会契约和普遍道德原则的规则来进行的。达到这一阶段的年轻人已经不再受到现有社会制度的限制，而是会考虑在一个理想的社会中，人们应当如何行为。他们认为社会契约和个人自由才是一个良好社会的基础，个人应当享受一些不受剥夺的权利：如生命和自由，且这些权利是与生俱来的，与权威无关。因此当这些年轻人回应海因兹的问题时，他们认为一般而言，偷窃行为是错的，但是在海因兹的事件中，他的妻子应该有生命不被剥夺的权利，而海因兹是在捍卫她的生命权，因为是道德正确的；法官在对海因兹事件进行判决时，应该给这种道德上正确性更大的权利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科尔伯格认为的最高阶段是基于普遍、正义的道德原则进行道德推理。科尔伯格所指的原则主要是基于康德和罗尔斯的理论，他认为，在海因兹的两难中，个体应当假定所有的人都处在“无知之幕”下决定以最符合每个人利益的方式来行事才是正义的。也就是说，在海因兹和卖药的医生都不知道自己在社会中所处地位的情况下，他们制定的最符合自己利益的规则才算正义。如果卖药的医生对自己在社会中的角色毫不知情，则他不可能把药价定得过高，因为揭开“无知之幕”后，他可能是一个需要药的人，定价过高无疑会坑了自己。因此，在“无知之幕”后，海因兹和卖药的医生均会同意：挽救海因兹的妻子是最佳选择。但是科尔伯格发现，很少有人能够达到这样一种推理境界，因此他将此水平称为“理论上”的水平。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/dg/ft/9a/dgft9a.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/dg/ft/9a/dgft9a.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;道德源于正义还是关爱？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;科尔伯格的道德发展理论提出不久后，就遇到了一些反对的声音。女性心理学家吉尔干（Gillgan）就认为，科尔伯格的道德原则只有一个：“正义”。而广大的女性同胞并不觉得这是唯一的道德准则。在她们看来，关爱的道德（ethic of care）另一个非常重要的道德原则，而且女性可能比男性更加看中这一道德原则。那么在海因兹的两难中，女性同胞可能会认为，海因兹出于保护和挽救妻子的原则，被迫去偷药是正确的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很明显，像海因兹对妻子的这种关爱很难在实验室中操纵，于是研究者们在实验室设计了类似关爱的另一个版本——共情。通常当我们看到自己所关心的人处于痛苦之中时，我们自己也会感受到一种切身的痛，这种感受就是共情。在绝大部分时候，共情会促进我们付出代价来帮助他人。与我们越亲近的人，共情程度越高，我们愿为之付出的代价就越高。那么，当共情与正义两种美德相冲突时，人们如何决策？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;丹尼尔•巴特森（Daniel Batson）的研究发现，当共情与公正原则或者集体利益相冲突时，人们不自觉地会选择偏心于共情的对象而违背公正的原则或者忽略公共利益。巴特森让实验参与者将另外两名参与者（A和C，但实际上并无此二人）以一种公平的方式分配到积极或者消极任务下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在积极任务中，如果反应正确，就会得到30美元的代金券，反应错误也无惩罚；在消极任务中，正确反应无奖励，但反应错误会遭到电击。在进行分配前，参与者被分成三组，一组完全不了解A和C的信息；一组会看到一些关于参与者C的信息，里面讲述C最近刚失恋，非常低落，需要一些正面的体验来帮助他们恢复过来，研究者要求这组参与者要从一种客观的角度来阅读这段信息；最后一组同样会阅读关于C的信息，但研究者要求这组参与者要从C的角度来体验一下C的的感受。然后，三组参与者将写有A和C的纸条分配到积极任务和消极任务之下。与研究者预期一致的是，当参与者认真体会C的感受时，他们更多地将C分配到积极任务之下，而非采用随机的方式公正地对将两人进行分配。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考虑到在这个实验中，行为是否公正的意义可能不是十分重大，所以在后续实验中，巴特森等人有设计了更困难的情境。他们让实验者决定是否将一个叫做谢莉（Sheri，虚构出来的身患绝症的儿童）在一个特殊护理的等候名单中提前，这样她可以更早地接受到“品质人生基金会”（Quality Life Foundation）的护理而让她在生命的最后一段时间里过得更开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实验者告知每个参与者，“品质人生基金会”是根据每个儿童的申请时间、对护理的需求程度和预期生命的时间进行排序的。参与者在做出是否让谢莉插队的决定前，听一段对谢莉的采访，录音中谢莉声泪俱下地讲述自己因为肌肉瘫痪所遭遇到的各种痛苦。研究者告诉一些参与者以客观的角度去听这段录音，而告诉另一些人从谢莉的角度去试着感受谢莉的痛苦。统计两组参与者的决定结果后发现，当参与者从谢莉的角度来听录音后，他们更多地会不顾其他排队的儿童而将谢莉等候的时间提前，即使这些儿童可能更需要护理！&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/9t/zc/o9/9tzco9.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/9t/zc/o9/9tzco9.png" /&gt;
&lt;p&gt;共情不仅会影响人们在决策时忽略公正的原则，也会让人们更少地关注公共利益。在另一项研究中， 巴特森检验了在公共资源两难中，对某个个体的共情产生的影响。假如你参与了这个实验，实验员告诉你，你将与其他三个陌生的同学一起玩两轮游戏：在每轮游戏开始时，每人有8张兑奖券，这些兑奖券可能会赢得30美元的代金券；你可以用三种方式来处理这些兑奖券：自己留着、送给某个成员或者投资给集体；集体得到的投资会升值50%后平均分配给每名成员，比如仅有一名成员将8张兑奖券投资给集体，则这8张兑奖券升值为12张，然后分给每名成员3张。每个人的分配方案是保密的，仅自己知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与前面的研究相似，你可能会分配况奖券前以一种客观的角度阅读另一小组成员（迈克）的不幸经历，或者，如果你在另一个组，则需要从迈克的视角来阅读他的不幸经历。结果表明，当从迈克的视角来阅读他们的不幸经历时，参与者会对他产生更多的共情，同时也会更多地将兑奖券送迈克，而投资给集体的兑奖券则明显少于那些以客观视角阅读或者未阅读迈克经历的参与者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科尔伯格在对道德发展进行研究时，发现只有非常少的人能够达到最后的普遍道德原则的阶段。巴特森的研究（以及其他心理学家的研究）则指出，科尔伯格可能想多了，其实我们大多数人很多时候根本不会想这么多的道德原则，而只是根据自己的情绪或者情感（共情是一种）来作出反应。这可能是由于在进化中，我们祖先生活在非常小的社会圈子里，只需要对自己非常了解的人进行道德行为，所以我们的大脑很少能够处理抽象意义上的正义、或者在熟悉和陌生人之间进行选择时，往往偏向熟悉的那一边。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;编辑的话&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;良心和法律之间你如何选择？欢迎加入小组的 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/272456/"&gt;讨论&lt;/a&gt; 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Batson, C. D., Batson, J. G., Todd, R. M., Brummett, B. H., Shaw, L. L., &amp;amp; Aldeguer, C. M. R. (1995). Empathy and the collective good: Caring for one of the others in a social dilemma. Journal of Personality and Social Psychology, 68(4), 619-631. doi: 10.1037/0022-3514.68.4.619&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Batson, C. D., Klein, T. R., Highberger, L., &amp;amp; Shaw, L. L. (1995). Immorality from empathy-induced altruism: When compassion and justice conflict. Journal of Personality and Social Psychology, 68(6), 1042-1054. doi: 10.1037/0022-3514.68.6.1042&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crain, W. C. (1985). Theories of Development  Retrieved July 12, 2012, from &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://faculty.plts.edu/gpence/html/kohlberg.htm"&gt;http://faculty.plts.edu/gpence/html/kohlberg.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;喻丰, 彭凯平, 韩婷婷, 柴方圆, &amp;amp; 柏阳. (2011). 道德困境之困境 ——  情与理的辩争. 心理科学进展, 19(11), 1702–1712. doi: 10.3724/SP.J.1042.2011.01702&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">hcp4715</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/274216/</guid></item><item><title>苹果vs山寨：产品贵在以少胜多 
</title><link>http://www.guokr.com/article/256445/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;苹果的手机只有一款 iPhone 却让它变成了街机，平板电脑只有iPad却让它成了平板电脑的代名词。相反，有些手机功能强大到几乎无所不能，却被人戏称为“山寨机”。是苹果打破了“给消费者更多选择”的金科玉律还是消费者本来就不喜欢太多选择？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这其中可能还是卖家和买家的想法不同造成的。卖家认为自家产品功能越多或赠送越多，越受消费者青睐，而消费者可能只关心自己想要的功能，对其他炫目的附加品并不在意。这种解释有没有理论依据呢？近日，弗吉尼亚理工大学（Virginia Tech）的坎伯里•维文（Kimberlee Weaver）和密歇根大学的史蒂文•加西亚(Stephen M.Garcia)和诺伯特•施瓦茨（Norbert Schwarz）合作研究了“消费者到底是求多还是求好”的问题，在《消费者研究》杂志上阐述了消费时“更多不等于更好”的前因后果。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="presenters-paradox"&gt;
&lt;h1&gt;卖家的悖论（Presenter’s Paradox）&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;早在上世纪九十年代，几位研究者就研究过消费者对于产品评价的特点，他们发现附加的产品会拉低本身产品的评价，让消费者觉得产品没有那么值钱了。而维文等人的研究邀请了227名密歇根大学和普林斯顿大学的本科生，让他们在一项订酒店的交易中分别扮演卖家和买家，并给广告中的酒店标价，以此来比较卖家和买家对于酒店的评价的差异，补充了以往研究之关注消费者的不足，并为日后卖家销售提供了指导。结果揭示出卖家和买家间的认知差异：卖家认为提供更多的附加选项一定会有更多的收益，而买家根本不买账，故此命名为“卖家悖论”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实验中，研究者让卖家想象自己是一家中等规模的滨海酒店的经营者，在为这家酒店做的广告中，卖家可以选择放入五星级的游泳池，或者同时放入五星级的游泳池和三星级的餐馆作为附加设施进行宣传，之后预测买家会给这两种不同附加设施的酒店多少美元的作为房费；而作为买家的参与者则阅读这两种不同的广告并预期自己会给这两种酒店各付多少钱。结果如下图所示，只有28%的卖家选择在广告中包括五星级的泳池，多达72%的卖家选择两个都包括；并且，卖家认为两个设施都包括的酒店，买家会付更多的钱。而实际情况恰恰相反，买家反而会对只有五星级泳池的酒店付更多的钱。从下图中我们都可以清晰的看到“卖家悖论”的存在。研究人员把这种“三星级的餐馆”叫做中等附加设施。他们认为这种中等附加设施的存在不仅没有起到增加积极评价，增多付款金额的作用，反而拉低了评价分数，减少了价钱。&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/j5/it/n3/j5itn3.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/j5/it/n3/j5itn3.png" /&gt;
&lt;p&gt;除了在买卖产品中存在卖家和买家的思维差异，在其他涉及双方交易沟通时，都有会存在这种现象。还是维文等人的研究中，他们讨论了政府部门颁布惩罚措施时的“卖家悖论”。政府政策制定部门会认为附加几小时的社区服务会使单单一个罚金惩罚更加有效，而民众的评价没能满足政府的预期，因此在负面交易，即惩罚措施中，一个简单的附加措施也不能使惩罚更加有力。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;为什么买家不求最多只求最好？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;对于卖家和买家不一致的评价结果，研究者解释说我们每个人的认知加工都是受各自不同的目的、环境和所扮演的角色的影响的。在这个研究中，卖家的任务是从可选的设施中挑选出来，呈现给买家，这是一个自下而上的加工过程，把零件组合在一起展示出来；而买家的任务则是从已经组合好的选项中选择出最好的，这个过程更多的运用的是整体性的思维，把不同零件的组合进行整体评估，最后得到一个平均的分数，不是像卖家想象的，多增加一个零件就多增加几点分数那么简单，因此多增加一个中等附加设施并不能增加平均评价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么如果改变人们的思维方式，让他们从整体角度思考，会不会更不在乎细节的差异呢？研究者又进行了后续试验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个实验中，给参与者呈现的是两种奖学金的选项，并要求进行评价。比较两种奖学金的价值：他们得了奖学金会有多高兴？需要付出多大努力才能得到？奖学金有多大价值？其中一种是在奖学金中只附加赠送相当于1750美元的学分，另一组则不仅附加了相当于1750美元的学分还赠送价值15美元的课本。而一组参与者想象自己是颁奖人，他们需要考虑给学生哪一种奖励显得更慷慨。就像酒店实验一样，得奖人并不像颁奖人那样把15美元的小恩小惠太当回事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是如果研究者稍稍改变一下实验规则，让参与者从整体思维变成细节思维，就会发现两组之前存在的差异消失了。实验者要求得奖学生记住两种奖学金的细节，一段时间以后要求他们回忆，增强他们对细节的感受。这次他们获得了和颁奖人相同的感受，认为15美元的附加值重要多了。可见的确是卖家和买家不同的认知结构导致了相反的评价结果。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;如何处理认知差异&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;虽然我们了解了卖家和买家差异的原因，但是回到现实中来，商家不太可能改变买家的认知方式，从而使他们的营销成功，那么商家又该怎么办呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“少即是多”是西蒙森（Simonson）等人提出的口号，旨在劝告商家不要把消费者不想要的或者不需要的产品或功能附加在一起销售，这样只会事倍功半的。本研究中的附加产品并不是全然无用的，也产生了对于产品评价的稀释效应，从而更进一步的说明，少即是多。所以商家们一定要站在消费者的角度考虑促销中的各种附加产品是否有提升产品价值的作用，如果没有，索性还是不要添加为好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于消费者来说，又要如何应对呢？商家都说了:消费者就是上帝!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weaver, K., Garcia, S. M., &amp;amp; Schwarz, N. (in press). The presenter’s paradox. Journal of Consumer Research.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simonson, I., Carmon, Z., &amp;amp; O'Curry, S.(1994). Experimental Evidence on the Negative Effect of Product Features and Sales Promotions on Brand Choice, Marketing Science, 13 (Winter), 23-40.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢&amp;#64;比喻是个好东西 对本文的贡献。&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">VeraTulips</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/256445/</guid></item><item><title> 心理学家的秘密武器：史上最令人悲伤的电影片段 
</title><link>http://www.guokr.com/article/243630/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;出于研究的目的，科学家们在很多时候都需要诱发人的悲伤情绪。他们是怎么做到的呢？Smithsonian.com作者理查德·秦（Richard Chin）报道，美国加州大学伯克利分校的心理学教授罗伯特·李文森（Robert Levenson）和他的研究生詹姆斯·格罗斯（James Gross）曾花几年时间找出世界上最让人悲伤、欢愉、恶心、恐惧……的电影片段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1979年，意大利导演弗朗哥·泽菲雷里（Franco Zeffirelli）重拍了一部1931年奥斯卡获奖影片——《冠军》（The Champ）。这部影片讲述的是一个穷途末路的拳击手试图东山再起却终告失败的故事。然而泽菲雷里版的“冠军”却反响平平。在著名的资讯及评论网站“烂番茄”网站（The Rotten Tomatoes）上，它所获好评仅只37%。尽管如此，79 版“冠军”还是让饰演主角拳击手之子、时年9岁的瑞克·斯克路德（Ricky Schroder）借此成功踏上演员之路。在这部影片结尾的高潮部分，由乔恩·沃伊特（Jon Voight）出演的拳击手在他年幼的儿子T.J.面前死去。小T.J.悲伤地哭喊着：“冠军，醒醒啊！”斯克路德的出色演绎为他赢得了金球奖的荣誉。&lt;/p&gt;
&lt;embed src="http://www.tudou.com/v/41ae8nq36Vc/v.swf" type="application/x-shockwave-flash" allowscriptaccess="sameDomain" allowfullscreen="true" wmode="opaque" width="480" height="400"&gt;&lt;/embed&gt;&lt;p&gt;除此之外，这段影片对于科学界来说也有其独到而长远的贡献。79 版“冠军”的这最后一幕已经被世界各地的心理学实验室广为采纳，成为科学家们诱发被试者悲伤情绪的利器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学家们用《冠军》来测试是否抑郁的人更容易流泪（结论是，并非如此）；他们还借助 《冠军》来验证是否心情悲痛的人更愿意花钱（结论是，确实如此）；他们也用《冠军》来测验是否年长者对悲伤更为敏感（结论是，年长者确实在观看这段影片时反馈出更多的悲伤情绪）。荷兰科学家们还将这个片段用于他们关于悲伤情绪对暴食症患者的影响的研究（结论是，悲伤并不能增强他们的食欲）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样一部可以说是平庸的电影究竟是怎么成为科学家的趁手利器的呢？这还要说到1988年，美国加州大学伯克利分校的心理学教授罗伯特·李文森（Robert Levenson）和他的研究生詹姆斯·格罗斯（James Gross）的一个研究项目：他们向学校同事、影评家、影片租赁店店员和电影爱好者们征集电影推荐，并尝试从中筛选出那些能够在实验环境中激发出人的某一种强烈情绪的电影片段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，这项工作远比他们预想的要困难得多。他们原先只打算用几个月时间来完成这项计划，但是实际上这个项目延续了数年之久。李文森说：“人们都觉得这是件很容易做到的事。”但其实并非如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最终，李文森和格罗斯——他现在已经是斯坦福大学的教授了——共评估了250部电影和影视片段。他们挑选出其中的“最佳选手”，剪辑成数分钟长的片段，得到最后入围“决赛”的78个短片。随后，他们将这些经过精挑细选的短片放给大学生们观看。在这个项目里，他们共研究了将近500名被试在观影时被激发的情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中一些短片在角逐中迅速败下阵来，因为它们激发起的不是某一种情绪，而是多种情绪的混合体——比如说，一个描述某种不公正现象的短片可能会令人既愤怒又悲伤，而在浴室里嬉戏打闹的场景可能会让人觉得既反感又滑稽。然而心理学家们希望的是能够一次只激发出一种纯粹而强烈的情绪。李文森和格罗斯相信，如果能够将在实验环境下激发出某种特定情绪的短片列成名单，那么必将大有用处。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/pu/wu/nj/puwunj.png" alt="科学家们在实验中靠电影“冠军”（The Champ，1979）来研究是否抑郁的人更易哭泣。图片来自MGM / The Kobal Collection。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;科学家们在实验中靠电影“冠军”（The Champ，1979）来研究是否抑郁的人更易哭泣。图片来自MGM / The Kobal Collection。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;科学家们用来激发被试的某种情绪的方法可谓五花八门，甚至可以说是无奇不有——比如说，播放令人情绪化的音乐，让被试闻臭鸡蛋味的硫化氢从而令他们感到恶心，或者让被试读一段令人抑郁的自白，如“我在这一生中干尽坏事”或者“我真想就此长眠不醒，了断余生”。他们还靠给予被试金钱或者小饼干等奖励来研究“快乐”，或者通过让被试做一些无聊至极的工作来研究“愤怒”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李文森说：“以前，我们还曾经靠给人电击来诱发人们的‘恐惧’情绪。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而现在出于道德上的考虑，科学家们在选择点击激发负面情绪时受到了更多的限制。在各种负面情绪中，激发“悲伤”尤为困难。试想，你要怎样才能在不欺骗、不让人感到太痛苦的情况下，在实验室里让他们产生损失感或失败感呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如研究眼泪成分的专家、美国明尼苏达大学神经科学家威廉·弗雷二世（William Frey II）所说的那样：“你不能骗被试，说，他们的家庭横遭不测，或者他们自己患上了严重的疾病。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是如格罗斯所说：“影片有其独到之处。”人们常常愿意花钱去观看一部催泪电影，而且在步出电影院之后，他们并没有受到真正的伤害。所以，拿影片来激发人的情绪，用格罗斯的话说，是一种“有道德豁免权”的方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1995年，格罗斯和李文森发布了他们的影片研究结果。他们在报告中共列出了16个能够激发出某一情绪（比如“愤怒”、“恐惧”或“惊讶”）简短的电影片段。要激发出“恶心”，他们推荐使用一个描绘肢体被截断的短片；对于“愉悦”，他们高度推荐使用电影《当哈利碰上莎莉》（When Harry Met Sally，1989）中莎莉在餐馆里伪装性高潮以嘲弄哈利、引路人侧目的片段。至于“悲伤”，他们推荐一段2分51秒的《冠军》（The Champ，1979）片段，该片段描述的是小T.J.在他父亲死后痛哭的场景。李文森和格罗斯发现，这段短片甚至比“小鹿斑比”中斑比的母亲死去的场景更令被试感到悲伤。&lt;/p&gt;
&lt;embed src="http://www.tudou.com/v/_4Y6ZpAUI1Y/v.swf" type="application/x-shockwave-flash" allowscriptaccess="sameDomain" allowfullscreen="true" wmode="opaque" width="480" height="400"&gt;&lt;/embed&gt;&lt;p&gt;格罗斯说：“尽管我已经把那个片段看了无数遍，但是在我再一次看到那个小男孩撕心裂肺地哭喊的时候，我依然感到十分难过。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“‘冠军’的这个片段对于我们的研究来说非常有用。”李文森说，“它在短短的两三分钟时间里，把无法挽回的损失这个主题表现得淋漓尽致。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究者不仅用《冠军》的片段来研究“悲伤”情绪本身，还用它来研究悲伤情绪对人们行为造成的影响——当我们难过的时候，我们会不会哭的更多，吃的更多，吸烟更多，花钱更多？自从格罗斯和李文森将 《冠军》推为他们所发现的最悲情电影之后，研究者已经在各种科学文章中将这个研究结果引用了超过300次之多。这个片段还被用于测试电脑是否能够通过测量人们的心跳、体温和其他物理特征，来准确判断出人的情绪。它也被用于证明抑郁的吸烟者在悲伤的时候吸烟更为频繁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一项最近的研究中，以色列魏茨曼科学研究所的神经科学家诺姆·索贝尔（Noam Sobel）通过向女性参与者播放这段短片来收集她们的眼泪，以用于检测当男性在面对哭泣的女性时的性唤起程度。他和其他研究者发现，在男性被试闻过装有眼泪的试剂瓶或者饱蘸泪水的棉垫后，他们的睾丸酮水平会降低；他们会觉得女性面孔的照片不再那么有吸引力；并且MRI成像显示他们在性冲动时会活跃起来的大脑区域的活跃度会有所下降。（详见：《 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/5049/"&gt;女人的眼泪，性欲的杀手&lt;/a&gt; 》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有些研究者迫使被试整晚不得睡觉，然后让他们观看《冠军》和《当哈利碰上莎莉》的电影片段。他们发现，睡眠剥夺会令人们的情绪表达变得像僵尸一样迟钝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“《冠军》的那一幕令我非常难过。我认为绝大多数人的看法也和我一样。”美国杜克大学从事睡眠剥夺研究的学者贾里德·明科（Jared Minkel）说，“这个短片在激起几乎纯粹的悲伤情绪和相关的认知与行为变化方面似乎是极为有效的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除《冠军》之外，还有其它一些影片曾被用于在实验室中催生悲伤情绪。弗雷说，在上世纪八十年代初，如果他需要收集被试的眼泪，他的秘密武器是一部叫做“孤雏泪”（All Mine to Give，1957）的电影。这部电影描述的是在一个早期移民美国的家庭中，父母死去、孩子分别被陌生人收养的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弗雷说：“仅仅是听到那部电影的音乐，我就会止不住流泪。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，李文森说，他相信当前情绪研究者们最广泛使用的还是他和格罗斯所确定的这份名录中的影片。而在他们列出的16个短片中，“冠军”也许是被研究者们使用最多的一个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对此，格罗斯的解释是：“我认为，悲伤可能是一种有着特别吸引力的、人们最希望了解的情绪。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;本文作者Richard Chin目前是明尼苏达州圣保罗市的一名记者。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;李文森和格罗斯列出的这16个短片的出处以及它们所激发的情绪是：&lt;/h1&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;欢愉：当哈利遇到莎莉（When Harry Met Sally，1989）和喜剧大师罗宾·威廉姆斯的现场表演（Robin Williams Live）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;愤怒：我的保镖（My Bodyguard，1980）和自由万岁（Cry Freedom，1987）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;满足：海浪起伏场景和沙滩场景&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;恶心：粉红色的火烈鸟（Pink Flamingos，1972）和截肢场景&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;恐惧：闪灵（The Shining，1980）和沉默的羔羊（Silence of the Lambs，1991）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一般常态：抽象图形和色块&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;悲伤：冠军（The Champ，1979）和小鹿斑比（Bambi，1942）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;惊讶：摩羯星一号（Capricorn One，1977）和午夜惊情（Sea of Love，1989）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;文章来源 Smithsonian.com-The Saddest Movie in the World&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">伏维阁主</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/243630/</guid></item><item><title>工作压力大？关上Email 
</title><link>http://www.guokr.com/article/234027/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;你知道吗？人们平均每个小时要查看邮箱36次。它们的存在到底对你的生活产生了多少影响？不管是好是坏，至少我们很难想象没有email生活会怎样。如果把他们都从生活里踢开，你的日子会变成什么样子呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加州大学欧文分校的两位教授马克（Gloria J. Mark）和维欧达（Stephen Voida）近期和美国军方联合做了一个研究，专注于邮件对人日常工作的影响。他们在志愿者的电脑上装上了监视系统，用来检测他们的前台程序切换，然后再教会他们测量心率，用来判断工作时的压力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;志愿者们在按照平常的节奏工作了3天之后，进入了“无邮件”状态。所有接收和发送电子邮件的途径都被强行切断了，这些天天依赖电子邮件的人们就在这种条件下工作了5天，5天内的心率、工作情况同样被监视着。除此之外，研究人员还在用摄像机记录下这些志愿者的办公室内的活动情况，来考虑办公室情况对个人工作情况的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，研究人员一共收录了 137 小时的动态情况，侦测到了 25000 次的电脑窗口切换动作，160万次的传感器交流，700小时的信息交换。看看这些数据，想象一下每天自己要处理的信息量，就知道平时自己在电脑前做着多伟大的事情了。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;没有邮件的办公室&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;切断了邮件之后，办公室生活依然井井有条。虽然工作事务无法用邮件传达给个人，但是同事之间还可以天天碰面交流，可以打电话，发短信或者张贴全办公室的通知告示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;令人意外的是，即使没有了邮件干扰，人们在任何一项其他任务，比如阅读或者写作上话的时间，也不会有变化。也就是说，切断邮件并不会使得专注时间延长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从社交层面看，志愿者们都觉得，关掉邮件对于社交生活帮助很大。他们不能通过十几寸的电脑和其他人沟通之后，不得不进行面对面的交流，却因此获得了社交生活上的满足感。他们反应，邮件虽然效率高，但是面对面的交流有更大的优势，因为你可以从许多对话时的表情、动作和用词上捕获更多的信息，而这些都是邮件无法做到的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;没有邮件的工作效率&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;每天实验结束，志愿者都需要回答很多关于当天工作情况的问题。虽然志愿者自己不觉得自己的信息切断对工作有影响，但是志愿者的同事们都觉得信息量变少了。当问及他们是否觉得自己的生活因为缺少邮件而被“隔离”时，只有一个参与者回答觉得自己“被孤立了起来。”过半的人都觉得：“总感觉忘了什么事情，可是你又忘了你忘了什么。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从观察监视的记录上看，没有邮件的电脑窗口切换频率大大降低，人们更专注于手上的工作，但是花在任何一个任务上的总时间并没有增加。同时，也许是因为做具体项目的时候更需要信息交换，比起专注于一个项目的运作，没有邮件的时候，人们更加喜欢做一些多项目的统筹规划任务。而现代办公室，使用邮件工作已经是一个社会规则，所以，也许没有邮件的工作并不实际，白领们也难以适应。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;没有邮件，压力变小&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在试验期间，志愿者都全程检测自己的心率变异度（HRV），简单说就是自己的心跳速率变化程度。以往的医学研究证明，HRV越低，压力越大 。在有邮件的条件里，志愿者的HRV比平常要低出许多，也就是压力要大许多。同时，在最后的测试问卷当中，大家也都反应，电子邮件是他们压力的来源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从他们的反馈当中，我们也许可以看到一些症结。一个志愿者写到：“邮件就是一个巨大的事项提醒，他永远在告诉你下面该做什么。”还有人说：“我无法控制他们，他们永远在那里，我只要离开一会，他们就会在等待我处理。”“他们控制了我的人生，我为此感到郁闷。”《纽约时报》曾就就有人写道：“电子邮件就像是僵尸，你永远也杀不死他们，他们只会一波一波的来袭。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;压力会带来很多健康问题，邮件又能让人们更加焦虑，那么邮件是否会影响人们的健康？这个课题尚待研究。想让世界倒退必然不实际，但是偶尔脱离一下高压的信息洪流，也能让人乐得清闲，享受生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gloria Mark, Stephen Voida, and Armand Cardello. 2012. &amp;quot;A pace not dictated by electrons&amp;quot;: an empirical study of work without email. In Proceedings of the 2012 ACM annual conference on Human Factors in Computing Systems (CHI '12). ACM, New York, NY, USA, 555-564. DOI=10.1145/2207676.2207754 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://doi.acm.org/10.1145/2207676.2207754"&gt;http://doi.acm.org/10.1145/2207676.2207754&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢网友 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/i/0841409992/"&gt;&amp;#64;听说听说的都是胡说&lt;/a&gt; 对文中问题的指正。&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">糖七</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/234027/</guid></item><item><title>学外语=学“读心术”？ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/229804/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;大脑会被每个人的不同经验塑造成不同的形态吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长时间以来科学家们一直对这一问题的肯定性答案深信不疑。然而，这样的结论却陷入了一个逻辑陷阱——是千奇百怪的经历塑造了我们千姿百态的大脑还是独特的大脑赐予了我们迥异的人生？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;音乐天才的大脑就和常人不同。但究竟是因为长时间的音乐训练导致了这种不同，还是这种独特性使他们走上了音乐天才的道路？要想搞清楚其中的原因，研究音乐并不是个好主意，因为这毕竟还属于文艺青年的小众活动。对广大普通青年而言，很难判断不懂音乐究竟是先天缺乏音乐细胞还是后天没有系统学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比而言，双语者（一般指能够使用两种语言进行交流的人）的研究却有所不同，从事该领域的研究者们普遍认为：双语的学习源于生活中使用两种语言的必要性。当处在一个双语的环境中（如移民家庭）时，出于交流的需要，人们不得不学习另一门语言，不管是否有天赋，都得熟练地掌握两种语言；而如果处在一个并不需要双语的环境中，即使是一位语言天才，也不会成为一个熟练的双语者（不过老外们考虑问题有的时候过于简单，完全忘却了东方的一个伟大而神奇的国度，熟练的双语者可以因考试而存在）。基于这种观点，在针对双语者的研究中，如果能发现大脑结构和功能的改变，就击破了这种逻辑陷阱，证明了经验对于大脑的塑造作用。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;双语者能够更好地理解他人吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;目前的研究中已经发现，双语者在行为抑制（inhibiting）、对行为的监控（monitoring）、注意力的转换（switching）等认知活动中存在明显的优势，并且这种优势在幼儿期和老年期最为显著（青壮年时期由于处在认知能力的一个顶峰，出现了“天花板效应”，很难体现出双语者认知能力的优势）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;双语者所体现出来的这些优势，都和我们大脑的中央执行系统密不可分，而大脑主要负责这一功能的区域就是前额叶。通过在fMRI（功能性磁共振）等脑机制的研究，也发现了双语者在进行非语言的任务时大脑的功能性改变（前额叶会得到更多的激活）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与大脑中央执行系统关联的一些能力还包括“心理理论”。善解人意常常被用来赞美那些擅长理解他人的人，但是心理学家们有另一种恭维的方式——这个人拥有很强的“心理理论”。心理理论也称为“常识心理学”，是一种对其他人的心理状态进行感知和推论的能力，也就是通常所说的“读心术”。研究者们通过之前的结论推断，双语者在心理理论上也会存在优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;双语儿童在同龄人中显现出了出色的对他人的理解能力，这已经初步对这个推论进行了证实，但是研究者们更期待的是在成年群体里发现这种现象。会两种语言的成年人会不会比其他成年人更懂得“读心术”呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和“单纯”的儿童相比，成年人的心理活动要复杂得多，“读心术”也更为完善，因此对于成人心理理论的测量更难进行。来自普林斯顿大学的研究者费尔南德斯（Paula Rubio-Fernández） 和戈拉伯格（Sam Glucksberg）使用了巧妙的范式对这个问题进行研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究总共招募了46名大学生志愿者，其中一半是双语者。他们平均在3岁就已经开始了第二语言的学习，能够非常熟练地使用第二语言进行交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些参与者被告知要完成一个对他人心理状态进行推测的任务。他们都以为自己是和儿童进行对照的普通成年人参照组。实验时首先通过练习熟悉材料，材料是涉及到对于他人的想法进行推测的小故事：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
安娜和萨利是幼儿园的孩子，她们每天回家之前都要整理好自己的玩具。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;但是后面的内容却分成了两个部分&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;错误信念组看到的是：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
安娜把她的洋娃娃放到了篮子里，然后她就回家了，萨利把安娜的洋娃娃从篮子里放到了盒子里，当安娜回来时，她会到哪里去找洋娃娃？&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;正确信念组则看到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
萨利把她的玩具马放到了盒子里，然后就回家了，安娜想把洋娃娃放到篮子里，但是她发现篮子已经填满了，所以她把洋娃娃也放到了盒子里，当她第二天回来时，她会到哪里去找洋娃娃？&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;接着他们观看了一段描述上述故事的小短片，并伴有语音的故事讲述。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当故事讲完，电脑的屏幕上会出现一个安娜的形象，以引起参与者的注意。接下来问题逐字出现，当呈现到动词“找”时，篮子和盒子两个容器会出现在屏幕上方的两个角上，此时摄像机开始记录参与者的眼动轨迹。所有目光停留时间超过100毫秒的点都会被记录下来，研究者认为，如果这些点集中在篮子上，说明他们是在按照安娜的观点进行思考，如果这些注视点集中在盒子上，则说明当自己接触的信息与他人的不同时，这些参与者更倾向于站在自己的角度上思考问题。同时记录的还有参与者们回答问题的反应时。（参见下图）&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/o7/g1/10/o7g110.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/o7/g1/10/o7g110.png" /&gt;
&lt;p&gt;46名参与者中的19名在完成错误信念任务时，第一反应是注视安娜放东西的篮子，而不是物品实际所在的盒子，表明这19个人在对他人的想法做出推测时，更多的是考虑他人所处的情境与接触的信息。在这19名中，有13名是双语者，经过统计分析证明这种差异是显著的。也就是说，双语者在对他人进行理解时，更不容易发生“自我中心偏差”。但是在回答问题的反应时上，两组并没有呈现差别，由于这个反应的理解是非常简单的，即使第一注视点存在偏差，也可以通过大脑的快速反应弥补回来，但是他们眼睛扫视的轨迹却出卖了他们真实的反应倾向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然说双语者和单语者都能在对他人的心理状态的推论中做出正确的结论，但是双语者能够凭借正确的反应模式在第一时间就做出了正确反应。而对于那些单语者来说，可能他们还需要多进行一次反应，才考虑到了其他人真实所处的情况，再依此做出对于他人心理状况的推断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，很可能学一门外语学到的不仅仅是语言，更是一种读心术！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rubio-Fernández, P., &amp;amp; Glucksberg, S. (2012). Reasoning about other peoples beliefs: bilinguals have an advantage. Journal of Experimental Psychology: Learning, Memory, and Cognition, 38(1), 211-217.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">落雁戏飞鸿</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/229804/</guid></item><item><title>白日梦：谁偷走了你刚才的记忆？ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/217471/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;白日梦，这可是个让人喜忧参半的东西。它能带来奇思妙想，激发创作灵感。它也让注意力分散，工作效率变低。心理学家还给它新添了一项罪名——引发遗忘。你是否曾在开会时因为心不在焉而不大记得清老板刚才说了什么？或是在谈话中开了小差，就再也找不回原来的话题？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一次，就让我们聚焦因思绪的飞扬引发的遗忘。（上一次详见《 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/211049/"&gt;事件切割理论：咦，我刚才是要干什么来着？&lt;/a&gt; 》）&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;白日梦诱发遗忘&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;“白日梦会诱发遗忘”——2002年，佛罗里达州立大学的萨哈克杨（Lili Sahakyan）和她的导师凯利（Colleen M. Kelly）在一项关于 “定向遗忘”机制的研究提到了这个现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓定向遗忘，就是有意的，有指向性的遗忘——比如想要忘掉刚刚分手的前男友或女友的电话。心理学家常采用词表方式（list method）研究这种遗忘。他们让参与者会学习两份词表。呈现完第一份词表后，要求一些参与者记住前面所学的，并继续学习第二份词表；而要求另外一些人忘记刚才学习的内容，把精力集中在下一份词表上。两份词表之后，参与者做一些诸如数学题等无关的任务，然后自由回忆刚才学习过的单词。结果显示，对第一份词表的记忆成绩，被要求遗忘的参与者果然比要求记住的人更差。这样，“定向遗忘”的效应便出现了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在萨哈克杨和凯利的这项实验中，学习完第一份词表后，有些参与者被要求想象如果自己是隐形人，不必为自己的行为负责，会去做什么。而另外一部分人则和定向遗忘中的词表方式一样，被要求记住或忘记刚才学习的内容。结果，这场关于隐形人的天马行空的幻想，竟然和遗忘的指令一样，都会让参与者对第一份词表的记忆成绩变差。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/6v/th/dx/6vthdx.png" alt="1912年发行的德国明信片上，一位男子正在做白日梦。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;1912年发行的德国明信片上，一位男子正在做白日梦。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;神游越远，遗忘越多&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;这个现象只是冰山一角。后来，萨哈克杨来到北卡罗来纳州立大学格林波若分校做助理教授。2010年，她和该校的迪兰尼（Peter F. Delaney）等人的一项研究得出，人的思绪飘忽得越“远”，把之前的事情就忘得越多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究者仍然采用词表方式，在实验室里诱发白日梦的场景。他们控制了这些白日梦的远近。在第一个实验的两份词表之间，一些人想象他们正在父母的房子里——那可能是好几个星期之前的事情了。而另外一些人则想象他们现在住的房子——他们今早才从那里过来实验室。最终的自由回忆结果显示，尽管这些参与者对于第二份词表的回忆率并没有差别，但对于第一份词表，那些想象自己父母的房子的参与者记忆成绩更差。而且，离开父母房子的时间越久远，词表遗忘得越多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个实验中，参与者则想象一次国内或国外旅行。类似的，那些思绪神游到国外的人，比仍在国内打转的人对刚刚学习的内容记忆更差。研究者还计算出参与者心灵旅行的目的地到实验室的真实距离，结果证实了研究者的猜想，距离越远，遗忘果然更多。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;记忆与情境&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;可是，为什么白日梦会有引发遗忘？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心理学家早就知道，我们的记忆不仅包括学习的内容，也涵盖了记忆时所处的情境（context）。当提取（也就是回忆时）的背景与编码（也就是学习时）所处的背景相匹配时，记忆最为有效。这条原则被称为“编码特异性”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;已经有汗牛充栋的文献证明了记忆和物理情境（physical context）之间这种千丝万缕的联系。早在1940年，美国纽约皇后大学的心理学家阿伯内西（Ethel M. Abernethy）就发现，如果在学生考试时，更换到另外一个和上课教室不同的房间，或者将监考老师更换为不是主讲老师的人，这种情景下的考试成绩会更差。而英国斯特林大学一项1975年的研究，让潜水员水下或岸边学习一些单词，然后在其中一个环境下测验他们对这些单词的记忆程度。当编码和提取的环境匹配时，潜水员的成绩会提高将近一半。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在萨哈克杨等心理学者看来，白日梦虽然没有把人们真正带向别处，却悄然改变了参与者的心理情境（mental context）。因此，参与者在回忆测试时的心理情境，就和学习第一份词表时有了较大差别，记忆成绩随之变差。在研究者看来，如果神游所到之处在时间或空间上和当下的环境差别越远，相应的心理情境改变会更大，遗忘就更多。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;不仅仅是白日梦&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;2011年，加拿大卡尔加里大学的拇姬（Rehman Mulji）和博得纳（Glen E. Bodner）的一项研究揭示，远不止白日梦一种方式可以改变心理情境。他们的实验同样使用词表方式。在学习完词表一后，有时，实验者会突然让参与者用一条毛巾擦拭电脑屏幕，有时，实验者会和参与者聊会天。这些突如其来的任务同样会诱发参与者难以回忆刚才学习的东西。在两位心理学者看来，这种状况就像在日常生活中，“被一个偶然的谈话打断也会引发遗忘”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但并非所有的任务都能诱发遗忘。如果只是让志愿者在一堆数字串中找一个特定的数字，或是读一段文章读得越快越好，最后的记忆成绩就和没有干扰一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那么——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可惜，走神无法避免。不过，既然知道了情境的改变会诱发遗忘，那么当你因走神出现记忆故障时，不妨尝试把思维拉回你记忆时的场景中。在萨哈克杨和凯利于2002年发表的研究中，如果让神游归来的参与者在最终的记忆测试之前，先仔细回忆一下自己刚开始进入实验室学习第一份词表时的环境、感受和想法。他们的记忆成绩有一定的提高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;白日梦能够引发遗忘的现象，也有助于学者进一步理解“定向遗忘”。在萨哈克杨等研究者看来，这种遗忘是由于在被指示忘记刚才学习的内容后，人们的心理情境发生了转变（context change）。志愿者不仅改变了自己的记忆策略，把注意力转移到接下来的内容，还可能通过想一些其他的事情（例如某位参与者口头报告的“即将到来的一场婚礼”）来帮助自己遗忘刚才的内容。就这样，他们的记忆成绩变差了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而最后介绍的这项研究可能会给你些许安慰。如果你受到走神诱发遗忘的影响比较严重，说不定能说明你的工作记忆更加强悍。迪兰尼和萨哈克杨在2007年发表的一项研究显示，那些工作记忆更好的人，记忆成绩受到心理情境转换的影响却更大。这可能是由于工作记忆更大的人，在学习时更注重情境与内容的联系，或者他们对于情境的改变更加敏感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.Sahakyan, L., &amp;amp; Kelley, C.M. (2002). A contextual change account of the directed forgetting effect. Journal of Experimental Psychology: Learning, Memory, and Cognition , 28: 1064–1072.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.Delaney, P. F., Sahakyan, L., Kelley, C. M., &amp;amp; Zimmerman, C. (2010). Remembering to forget: The amnesic effect of daydreaming. Psychological Science, 21: 1036-1042.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.Abernethy, E. M. (1940). The effects of changed environmental conditions upon the results of college examinations. Journal of Psychology, 10: 293–301.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.Godden, D. R., &amp;amp; Baddeley, A. D. (1975). Context-dependent memory in two natural environments: Land and underwater. British Journal of Psychology, 66: 325–331.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.Mulji, R. &amp;amp; Bodner, G. E. (2010). Wiping out memories: New support for a mental context change account of directed forgetting. Memory, 18(7): 763-773.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.Delaney, P. F., &amp;amp; Sahakyan, L. (2007). Unexpected costs of high working memory capacity following directed forgetting and context change manipulations. Memory &amp;amp; Cognition, 35: 1074-1082.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Lithium锂</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/217471/</guid></item><item><title>告别考试焦虑，祝你高考快乐！ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/213459/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;高考前最让人焦虑的，就是高考焦虑症了。这种焦虑在很大程度上影响着考试的发挥。每个老师都可以语重心长的讲出一个又一个“心态不好”而考试失败的例子。事实上，焦虑的症状（比如心跳加速，流汗）是人体用来应对危机的自然反应，但是这种反应会占据大脑有限的认知资源，从而影响到了解题的思维和反应能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么怎样才能缓解这种焦虑呢？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;写下你的焦虑&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;芝加哥大学的心理学教授贝洛克，在《科学》杂志上曾经发表过一个非常受瞩目的研究，他认为书写心情可以缓解考试焦虑。在实验当中，他让那些紧张的孩子们，在考试之前花10分钟写下自己的心情，写下那些担忧、烦恼和感受，然后再进入考场。结果发现，认真写下焦虑的考生，不光焦虑程度有所下降，考试成绩也比直接进考场的同学更高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在临床心理学界，写作被运用在很多心理治疗和干预手段中，临床心理学家有时会推荐自己的病人用写作来整理心情，学会控制情绪。所以，在临考之前花上10分钟来面对心情，写下烦恼是一个特别有效的方法。（详见《 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/66810/"&gt;写走焦虑，表现更好&lt;/a&gt; 》）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;听音乐来放松&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;另外一个容易实现而且非常有效的方法就是音乐减压。音乐治疗向来在心理学治疗界扮演着不可或缺的角色。在一些国家，手术病人，分娩产妇和接受核磁共振的病患， 都可以要求医院在自己焦虑的时候放些音乐。2004年，西弗吉尼亚大学的教授海因斯就证明了音乐对缓解考试焦虑的作用。他让本校本科学生们在考试之前听着莫扎特的音乐复习10分钟，然后再去考试。考前听过音乐的学生，大体在考试中取得了比其他学生优异的成绩。这个方法适用于那些不想浪费考前任何一分钟的学生们，他们可以边复习边听音乐，放松自己。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;幽默也能缓解紧张&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;考试前说说笑话，活跃气氛也是能够有效缓解焦虑的。2006年约翰霍普金斯大学的研究者博克和南达教授就发现，幽默能在考试时起到放松心情，提高成绩的作用。博克和南达教授用自己班级里的学生做了个实验。他们把卷子出成幽默版和严肃版。幽默的版本里时常出现一些吐槽和搞笑段子，然而严肃版本中就是普通的叙述和题目。那些用幽默版卷子的同学，在考试之后的反馈中，都觉得自己心情比较放松。考试成绩出来之后，得到幽默卷子的同学成绩也更令人满意。我们当然不能指望高考卷子能多幽默，但是自己的段子也是有同样的作用的。因为幽默的作用原理，就是让人们暂时“脱离”当下紧张的环境，释放情绪。所以，想想自己喜欢的笑话，身边的趣事，都可以成为考试时情绪的缓冲剂。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;从集体中得到力量&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;很多老师也喜欢在最后一秒钟把学生们叫到一起，打打气，加加油。 但是怎么打气加油却是一个学问。1980年，心理学治疗组织心理学家萨拉森（Sarason）就发现，小组互相交流的内容不同，对于考试焦虑有着不同的作用。那些说着所谓“互相激励”的话的组员，往往会让小组里的其他成员产生更大的焦虑。“不成功便成仁”或者“加油努力，我必胜利”这种看似气势高涨的话并不能起到缓解焦虑的作用。反而是那些互相怜悯，分享焦虑的组员们，更能体会心情的放松。“考不好也不是世界末日”，“难也没办法，要难大家一起难”这种话，表现出来的接纳和同情，能让那些为自己成绩惴惴不安的考生们放松下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果用Bing引擎来搜索一下“高考”，大家就会发现它被归纳为“传统节日”。也许大家就应该抱着过节的心情来看待高考。希望这些临考前的小贴士，能增添一点“节日气氛”。祝所有毕业生们，高考快乐！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beilock, S. L. &amp;amp; Ramirez, G. (2011), Writing About Worries Boosts Exam Performance in the Classroom. Science 331: 211-213 DOI: 10.1126&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berk, R. A. &amp;amp; Nanda, J. (2006), A randomized trial of humor effects on test anxiety and test performance. Humor: International Journal of Humor Research 19. 4 : 425-454.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haynes, S. E., (2004) The effect of background music on the mathematics test anxiety of college algebra students. ProQuest Information &amp;amp; Learning. AAI3132948.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sarason, I. G. (1981), Test anxiety, stress, and social support. Journal of Personality 49. 1 : 101-114.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">糖七</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/213459/</guid></item><item><title>事件切割理论：咦，我刚才是要干什么来着？ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/211049/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;再没有什么比记忆还让人灰心丧气的了。它真是一件设计糟糕的产品——即使是片刻之前的事情，转眼间也会忘得一干二净。你在电脑前写着文章，决定去书房查些资料，可当你来到书架前，却不知道自己想要做什么。你注意到茶杯脏了，拿着杯子走到厨房里，拧开水龙头，却看着白花花的水流不知所措。类似的场景，真让人抓狂！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;究竟是谁偷走了你刚才的记忆？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;使人遗忘的神奇之门&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在“阴谋论者”的眼中，这件事情绝不简单：“每当你走进一间房间，却忘了自己进去时想干什么时，其实都是房间里有个外星人正好被你撞见了。火速赶来的黑衣人特工将外星人处理掉后消除了你的记忆，而你原来本想做什么事的记忆也被一起消除了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，玩笑归玩笑，从美国圣母大学的加百利•雷万斯基（Gabriel A. Radvansky）等人在2011年发表的研究看来，门的确是个不祥的事物。仅仅是穿过一扇门，就会诱发人遗忘刚才的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在实验中，参与者在电脑前控制一个人物在虚拟空间里走动。他们要从一张桌子上拿起一件物品，放进“包”里，然后走到另一张桌子前放下。有时，两张桌子都在同一个大房间里；有时，人物需要穿过一扇门，才能到达另一间房间里的桌子。当人物刚经过一扇门，或在同一间房间走过相同的距离时，程序会让参与者就他们正拿着或刚放下的物品做出判断，记录他们的反应时间和错误率。而在另一个实验中，研究者把实验搬到现实生活中。虚拟的电脑空间换成了真实的房间。参与者把物体放在鞋盒中，在桌子间移动，同时携带笔记本电脑，随时回答问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两个实验都呈现类似的结果：穿过一扇门后——不管这是一扇虚拟或真实的门——参与者对物品的回忆，反应更慢，准确率也更低。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;碎片化的生活&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;这扇神奇的门究竟是什么？它如何对记忆发挥作用？在解释这个问题之前，我们有必要梳理一下记忆的几个基本概念。当你查到电话号码后立刻拨号，拨号后又立刻忘掉时，这时你用到的是工作记忆（Working memory）。这只是一个对信息进行暂时加工和贮存的记忆系统，很快就会遗忘。但如果你对这些信息进行巩固和加工，它就有可能进入能保存更长时间的长时记忆（Long-term memory）。长时记忆有多种，其中一种关于事件和情景的记忆，称作情景记忆（Episodic memory）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在事件切割理论（Event segmentation theory）看来，这扇诱发遗忘的门就是事件的边界（Event boundary）。尽管外界的信息源源不断地流向我们的感官，我们却会自动地把这股信息之流切分为一个个片段，把“正在发生的”和“刚刚发生过的”事情分开。而在这些边界处，我们的工作记忆就自动地“更新”，以处理当下的处境，而上一个事件的信息自动被清理，再难以回忆。在上文提到的实验中，当你穿过一扇门，尽管迈出的脚步只有咫尺之遥，你的记忆却已换了另一番小天地，也自然难以回忆上一个房间里的物品。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/1x/tr/om/1xtrom.png" alt="在乐章的交替处，人们的右半球脑部活动会发生改变。其中TEMORAL即PTC。图片来自文献[3]。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;在乐章的交替处，人们的右半球脑部活动会发生改变。其中TEMORAL即PTC。图片来自文献[3]。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;不论是让参与者主动划分电影、图片、文字等信息的界限，还是测量他们在处理这些材料时的生理指标，都能发现人们切割事件的迹象。例如，让一些没有受过音乐训练的参与者聆听交响乐。在每个乐章的交替处，人们右半球脑部活动会悄然改变，首先是前额叶皮层腹外侧区（VLPFC）和后颞叶皮层（PTC）的活动增强，紧随着前额外皮层（DLPFC）和后顶叶皮层（PPC）的活跃。再如，测量人们观看视频时的眼动和瞳孔直径会发现，在事件的边界处，人们的瞳孔直径会突然增大，代表了认知活动增多。同时扫视增加，表明人们对于一个新事件的重新定向行为。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;事件切割的双重效应&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;不过，事件切割对于记忆的影响是双重的。一方面，在事件的边界处，大脑会清空工作记忆，让你回忆不出上一个场景的信息；另一方面，为了适应新的事件，边界处的大脑会建立新的心理模型，注意增强，认知更活跃，此时的信息会受到更好的加工，从而可能进入长时记忆，过后还能被回忆起来。早在1992年，研究者就发现，同样的商业广告，如果放在电视剧两个事件的边界处，就比直接插入到同一个事件当中，更容易让人们记住。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;圣路易斯华盛顿大学的汉娜•斯瓦罗（Khena M. Swallow）等人于2011年发表的一项研究，详细论证了事件边界对于记忆的多重影响。在正式实验之前，他们让一些参与者观看电影，把它们划分成一个个片段事件。综合这些参与者的结果，研究者得以确定每个相邻事件之间的边界。接着，研究者让另外一批参与者观看这些电影。电影中，不断会有一些关于物品记忆的测试，询问五秒之前的某个物品是否出现过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究者考虑了两种影响。第一，在这五秒的间隔中，有时事件发生转换。这样，参与者回忆的物品，有的属于上一个事件（物品C、D），有的还停留在当下同一个事件内部（物品A、B）。第二，有些物品的呈现时间，恰好呈现在事件转换的边界处。例如，在一段影片中，一个人用手枪瞄准气球，突然开火（事件转变）。此刻，墙上呈现一个钟，这个目标物品被研究者称为“边界物品”（物品B、D）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果验证了研究者的理论。首先，回忆上一个事件中的非边界物品的成绩是最差的（物品C）。事件转换后，上一个物品的信息随着工作记忆一并清空——这就像你穿过一扇门后，就忘记了上一个房间的事情。但如果是回忆同一个事件内的物品，就没那么困难（物品A、B）。其次，那些边界物品，由于已经进入了长时记忆（这里指情景记忆），在事件转变之后仍然可以回忆（物品D）。甚至，由于当下的工作记忆被清空，认知负荷减少，没有目前信息的干扰，这种情况下的成绩反而最佳。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/ya/ls/h5/yalsh5.png" alt="图片改编自文献[6]。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图片改编自文献[6]。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;记忆“缺陷”是一种优势&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;为什么人们需要对事件进行划分？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是因为，我们无时无刻不在预测未来发生的事件。这种划分能力，能够让人把一个相对较长的时间段当做一个组块来处理，从而节省认知资源。而工作记忆的不断更新，则能够让你专注于当下的情景，不受此前信息的干扰。尽管偶尔会出现这么一点“忘记自己之前要干什么”的小故障，考虑到记忆带给我们的强大功能，这仍然是一笔合算的买卖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公元二世纪，身为古罗马皇帝同时也是一名哲学家的马可•奥勒留在《沉思录》中写到：“时间是一条河，一条激流，流淌的是发生了的事物；一旦事物呈现人眼，它即被带走，由另一事物替代它的位置，很快，这一事物也被带走。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的工作记忆也是这么一条转瞬即逝的河流，随着事件的变换，不断地新建又消逝。借用二十世纪现代主义建筑大师密斯的一句话——“少就是多”，不必苛求人的记忆事无巨细地记录下你生活的每个点滴，它正在用它的方式，给你创造一个高效而得体的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者的P.S.&lt;/strong&gt;
是不是一直在同样的地点干同样的事情，就不会有事了呢？其实，不仅是物理空间上的转换，心理上的场景变换——例如白日梦，也会诱发你的遗忘。请继续关注《白日梦：谁偷走了你刚才的记忆？》（近期放出，敬请关注）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.Radvansky GA et al. (2011). Walking through doorways causes forgetting: Further explorations. The Quarterly Journal of Experimental Psychology, 64(8): 1632-1645.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.Kurby CA and Zacks JM. (2007). Segmentation in the perception and memory of events. Trends in Cognitive Sciences, 12(2): 72-79.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.Sridharan D, et al. (2007). Neural dynamics of event segmentation in music: Converging evidence for dissociable ventral and dorsal networks. Neuron, 55: 521-532.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.Swallow, K.M. and Zacks, J.M. (2004). Hierarchical grouping of events revealed by eye movements. Abstracts of the Psychonomic Society, 9: 81.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.Boltz M. (1992). Temporal accent structure and the remembering of filmed narratives. Journal of Experimntal Psychology: Human Perception and Performance, 18(1): 90–105.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.Swallow KM, et al. (2011). Changes in events alter how people remember recent information. Journal of Cognitive Neuroscience. 23(5): 1052-1064.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Lithium锂</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/211049/</guid></item><item><title>儿童节，大人小孩儿一起玩儿！ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/207244/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/x4/yr/15/x4yr15.png" alt="图片来源：harm0nie.com" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图片来源：harm0nie.com&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;我们为什么需要玩？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;游戏是孩子的天性，也是孩子认识世界和探索自己最自然的方式。正是通过游戏，孩子把自身的焦虑和担忧等情绪表达出来，并在游戏过程中学会解决冲突[1]。游戏，是安全和不安全之间的过渡区域，是美好童话和复杂现实之间的缓冲地带。我们就在一次次的不同游戏中，体验自己的情绪，探索与他人相处的方式，逐渐了解身边的这个世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要以为游戏都是浪费时间，它其实是孩子成长中的一个重要任务。在每个成长阶段，孩子感兴趣的游戏，跟他们面临的成长任务息息相关[2]：比如，三岁左右的孩子们最喜欢的游戏是捉迷藏。他们与亲人和伙伴一起玩耍，在游戏中重复着消失（引起焦虑）-寻找（焦虑增加）-重聚（焦虑平复）的过程，在游戏中锻炼自己的安全感。这样就为他们之后与母亲暂时分离，进入新环境并适应与陌生人相处奠定了基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着年龄增长，游戏的主题也越来越多，模仿成人生活，对玩偶发泄情绪，尝试其他身份来确定自我认同等等，都可以成为游戏的一部分。游戏本身就是学习和创造性的起源，可以说，会玩的孩子更健康快乐，其优良的学业表现，较高的承受压力水平和在学校与老师，同学相处自如的交往能力也都得益于游戏[3]。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;每个人心里都有一个长不大的孩子&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;电脑游戏自推出以来，就一直被心理学家视为洪水猛兽。关于电脑游戏引起的种种负面影响都有大量讨论，可架不住玩家还是对游戏贪恋不舍。近年来，心理学家和程序员们终于“一笑泯恩仇”，把电脑游戏引入治疗领域，给心理治疗和健康教育开辟了一片新天地。（详见《 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/4559/"&gt;电游，让生活更好还是更糟？&lt;/a&gt; 》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;密歇根大学通讯传媒系的魏鹏（音译）开发了一款名为上选咖啡馆（RightWay Café）的游戏，帮助年轻玩家建立健康的饮食习惯。他的游戏模拟现实中的咖啡馆，玩家可自行创造角色，设定性别，身高体重，年龄，和每日锻炼等等信息，游戏会自动计算角色的理想体重，每日摄入热量值，和营养金字塔。而玩家需要尝试在菜单上寻找合适的食物来满足目标。经过测试，参与游戏的大学生与对照组相比，不仅学到了更多关于平衡饮食，营养结构等知识，也更有信心和动力改变生活习惯，维持身体健康[4]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无独有偶，奥克兰大学医学系的莎莉•梅丽（Sally N Merry）及同事也专为青少年开发了一款治疗抑郁的电脑游戏SPARX。它把针对抑郁症的行为认知治疗（Cognitive-Behavior Therapy，CBT）“电脑游戏化”，分成7个关卡：寻找希望，主动行动，面对情绪，解决问题，发现负面想法，挑战负面想法和整合。每个关卡开始和结束时，玩家都会收到指导信息，把游戏中遇到的情境与现实问题，情绪调节联系起来。三个月的临床随访显示，这款游戏的效果不亚于传统的面对面治疗，与未接受治疗组相比能有效减轻抑郁症患者的焦虑，抑郁症状 [5]。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/w6/ia/fa/w6iafa.png" alt="图片来自www.sparx.org.nz" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图片来自www.sparx.org.nz&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;从小玩到老，头脑灵活身体好&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;电脑游戏也不只是青少年的专利。一直以来，老年痴呆症患者（Alzheimer Disease，AD）就因为疾病导致的认知和记忆力退化，生活能力逐渐丧失而无法坚持常规治疗。疾病发展后期，语言表达能力困难也让治疗师无计可施。而法国巴黎理工大学和圣莫里斯医院的学者们联手合作，为老年痴呆症患者开发了一款类似于劲舞团的Wii游戏[6]，患者手持内藏遥控器的游戏枪，随着屏幕指示的光点射击，弹奏指定的曲子。这款游戏将音乐治疗和认知刺激用动画的方式结合起来，不仅可以锻炼老年痴呆症患者的回忆能力，减少行为问题，也对抑制认知功能恶化，提高患者生活质量有显著效果[7]。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/60/42/pc/6042pc.png" alt="Wii遥控枪（图片来自论文）" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;Wii遥控枪（图片来自论文）&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/rp/hd/c9/rphdc9.png" alt="游戏截图（图片来自论文）" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;游戏截图（图片来自论文）&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;儿童节之际，只是卖萌装嫩已经不够了（详见《 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/38510/"&gt;【六一卖萌】矮油，网络语言你肿么了？&lt;/a&gt; 》），痛痛快快的玩一场才是永葆青春的秘诀。虽然生活有时会切换到Hard模式，虽然我们经常被Boss折磨过不了关，但游戏永远能带来快乐，生活中的精彩也无处不在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相关小组贴：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/207108/"&gt;“六一”痛苦回忆贴——孩子真好骗啊&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] Schumann, B. R. (2005) Effects of child-centered play therapy and curriculum-based small-group guidance on the behavior of children referred for aggression in an elementary school setting (Doctoral dissertation, University of North Texas, Denton, TX, 2004).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] Sandra W. Russ (2004) Play in Child Development and Psychotherapy: Toward Empirically Supported PracticeLawrence Erlbaum Associates.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] Blanco PJ. (2009) The impact of school-based child centered play therapy on academic achievement, self-concept, and teacher-child relationship stress. (Doctoral dissertation, University of North Texas, Denton, TX, 2009).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] Wei Peng（2009）Design and evaluation of a computer game to promote a healthy diet for young adults. Health Communication, 24:115-127.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] Merry SN, Stasiak K, Shepherd M, et.al (2012) The effectiveness of SPARX, a computerised self help intervention for adolescents seeking help for depression: randomised controlled non-inferiority trial. BMJ. Apr 18;344:e2598. doi: 10.1136/bmj.e2598.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] Mélodie Boulay, Samuel Benveniste, Sandra Boespflug et al.(2011) A pilot usability study of MINWii, a music therapy game for demented patients. Technology and health care,19(4):233-46. DOI: 10.3233/THC-2011-0628&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] Samuel Benveniste, Pierre Jouvelot, Renaud Péquignot（2012）The MINWii Project: Renarcissization of Patients Suffering from Alzheimer's Disease Through Video Game-Based Music Therapy. Entertainment Computing, In Press, Corrected Proof, Available online 14 January 2012.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;治疗抑郁的电脑游戏SPARX试玩地址：www.sparx.org.nz&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">慕容晓舟</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/207244/</guid></item><item><title>问“钱途”？问大选结果？请问脑科学家 
</title><link>http://www.guokr.com/article/203327/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;扫扫大脑就能预测哪个商品卖得好？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;大脑的活动可以告诉我们一些我们无法意识到，或者无法明确说出的信息，这是一个诱人的发现。因为我们可以用少数代表性人群的大脑活动，预测群体的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么诱人的想法怎么会被商人放过？他们试图通过扫描大脑的活动来预测消费者会购买哪类商品，这就是所谓神经营销 (neuromarketing)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在埃默里大学的 格雷戈里•伯恩斯（Gregory Berns）和萨拉•摩尔（Sara Moore） 2012发表的研究报告中，他们让青少年听不同的音乐，同时记录大脑活动。他们追踪扫描了后三年内各个歌曲的销售额。三年前这组青少年在听不同歌曲时在大脑内负责奖赏功能的纹状体区域的激活水平可以预测这些音乐在随后三年的销量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，需要“营销”的不仅是商品，还有政治。对于很多心理学家来说，能否用神经活动预测大选的结果，要比商品广告更有吸引力。李伯曼在UCLA的同事马克•拉克伯尼（Marco Iacoboni），是较早进行这方面探索的心理学家之一，但是他的探索并非一帆风顺。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;别担心，扫描大脑不会看穿你的态度&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;2007年，美国大选的前一年，拉克伯尼与合作者在纽约时报发表了一篇题为《这就是你的政治大脑》（This Is Your Brain on Politics）的文章。他们招募了20名没有确定投票目标的中间选民，让他们观看与两党有关的图片以及宣传视频。然后他们根据观看民主党和共和党的大脑激活的模式的差别，试图解释中间选民对两党的情感。比如，观看共和党有关的信息会引起杏仁核更多的激活，他们认为这是共和党引起更多的焦虑。而两党都会激活与奖赏有关的腹侧纹状体，这被解释为选民对两党的归属感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拉克伯尼的文章犯了典型的逆向推理错误。按照目前的技术精确度，大脑中的各个区域都负责很多不同的功能。因此通常的研究逻辑是，操纵一个特定的认知任务，得到某个脑区的激活，这会得出结论这个任务与该脑区相关联。但反向的推理是不充分的，即不能凭借激活的大脑区域来推断人在进行什么样的思维活动。比如，拉克伯尼所关注的杏仁核，不仅参与焦虑的加工，而且还与唤醒水平和正性情绪有关。将一个脑区的活动与某一心理活动一对一的对应，以目前的技术水平还是很难实现的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个比较技术性的批评来自于传统的认知神经科学领域。在2009年，还是麻省理工学院（MIT）博士生的爱德•乌尔（Ed Vul）发表了一篇名为《巫术相关》（Voodoo correlation）的文章，抨击在社会认知神经科学领域经常报告的非常高大脑激活水平与行为之间的相关。批评主要集中在数据分析的非独立性错误。简单地说，在得出大脑活动能够预测行为的结果之前，先在大脑中寻找最能够预测行为的区域，然后再报告这个区域与行为之间的高相关。由于大脑区域如此之多，研究者总会找到一些脑区与行为相关。但也许找到的只是与行为相关的噪声。而且如果不能事先确定想要关注的脑区，这样的结果对于真实的行为预测丝毫没有帮助。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;扫描大脑真有效？今年大选见分晓&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;随着上世纪90年代功能磁共振技术的提出，脑成像的研究迅速发展。很多时候科学家探索的好奇心会超出对技术局限的理解，这时犯错在所难免。但科学的运作机制在于其自我纠正性。这些猛烈的批评使得科学家们认识到了技术的局限性，也会帮助科学家提出更严密的理论假设。比如，在用大脑预测行为时，事先定义好关注的区域，这会避免非独立性错误。而在解释数据时，也要避免从大脑激活的结果中推断参与者究竟在想什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在最近发表的几个通过大脑活动预测行为的研究中，研究者都避免了从大脑活动中推测受试者的想法，而更关注于客观的预测行为。而在分析方法上，也避免了非独立性的错误。虽然得出的结果都是初步的探索，但是这些研究都显示了通过大脑预测的可行性以及美好的前景。今年又是一个大选年，拉克伯尼们也许又会利用这个机会进行他们的探索。希望这次他们会成功。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;编辑的话：&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;你不可能意识到当你以为自己喜欢A时，大脑却悄悄说它其实喜欢的是B，在这个身体内部秘密进行的纷争中谁会取得最终的胜利？请继续阅读《 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/198727/"&gt;大脑和你有矛盾，最终决策谁做主？&lt;/a&gt; 》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berns GS, Moore SE, (2012). A neural predictor of cultural popularity. Journal of Consumer Psychology 22(1):154–160.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Falk EB, Berkman ET, Mann T, Harrison B, Lieberman MD, (2010). Predicting persuasion-induced behavior change from the brain. J Neurosci 30(25):8421-4.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Falk EB, Berkman ET, Whalen D, Lieberman MD, (2011). Neural activity during health messaging predicts reductions in smoking above and beyond self-report. Health Psychol 30(2):177-85.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Falk EB, Berkman ET, Lieberman MD, (2012). From Neural Responses to Population Behavior: Neural Focus Group Predicts Population-Level Media Effects. Psychol Sci. doi: 10.1177/0956797611434964&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vul E, Harris C, Winkielman P, Pashler H, (2009). Puzzlingly High Correlations in fMRI Studies of Emotion, Personality, and Social Cognition. Perspectives on Psychological Science 4(3):274-290&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《纽约时报》预测大选的文章 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.nytimes.com/2007/11/11/opinion/11freedman.html"&gt;This Is Your Brain on Politics&lt;/a&gt;
- New York Times, 2007:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17名心理学家对《纽约时报》的联名回复 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.nytimes.com/2007/11/14/opinion/lweb14brain.html"&gt;Politics and the Brain&lt;/a&gt;
- New York Times, 2007:&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Synge</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/203327/</guid></item><item><title>大脑和你有矛盾，最终决策谁做主？ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/198727/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;琳琅满目的商品让人不知所措。大量的心理学研究表明，我们对自己和他人的想法其实缺乏洞察力。因此，在预测他人甚至自己是否喜欢一样东西，我们的表现总是很糟糕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不信请预测下面三则戒烟广告，你觉得哪一个会更有效果呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;视频一：&lt;/p&gt;
&lt;embed src="http://player.youku.com/player.php/sid/XMzkyMDMwMzE2/v.swf" type="application/x-shockwave-flash" allowscriptaccess="sameDomain" allowfullscreen="true" wmode="opaque" width="480" height="400"&gt;&lt;/embed&gt;&lt;p&gt;视频二：&lt;/p&gt;
&lt;embed src="http://player.youku.com/player.php/sid/XMzkyMDMwMTk2/v.swf" type="application/x-shockwave-flash" allowscriptaccess="sameDomain" allowfullscreen="true" wmode="opaque" width="480" height="400"&gt;&lt;/embed&gt;&lt;p&gt;视频三：&lt;/p&gt;
&lt;embed src="http://player.youku.com/player.php/sid/XMzkyMDMwNDg4/v.swf" type="application/x-shockwave-flash" allowscriptaccess="sameDomain" allowfullscreen="true" wmode="opaque" width="480" height="400"&gt;&lt;/embed&gt;&lt;p&gt;要了解哪个广告效果好，常用的做法是找一个代表性的人群进行评估。对于戒烟广告，就可以找一批吸烟者观看广告，然后再让他们评估广告的有效性。在一项由加州大学洛杉矶分校心理学教授马修·李伯曼（Matthew Lieberman）领衔的研究中，研究者找来一群有强烈戒烟愿望的吸烟者观看这些广告，并问他们哪个广告更有效。他们的评价是：烟瘾女想象自己跳下楼捡烟头的广告最有效；戒烟男在没有烟的状态下喝咖啡的广告次之；而用拇指表演的戒烟广告被认为效果最差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，真实的情况并非吸烟者自己评价的那样。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;相信你，还是相信你的大脑？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我们的大脑是一个司令部，平时公务繁忙，不同的部门各司其职，各项工作进行地有条不紊。功能核磁共振的脑成像技术（fMRI）可以帮助我们在不妨碍司令部的日常工作的前提下，直观地看到不同部门所进行的各种活动。而借助这项对人体无害又直观的先进技术，科学家们已经发现了一些大脑中与决策判断或者奖赏有关的区域。但科学家们并不会因此而满足，他们继续问的问题是：是否可以反过来，通过观测大脑这个特定区域的活动来预测人类的决策和行为？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李伯曼等人让吸烟者躺在MRI机器里观看戒烟广告，同时记录他们的大脑活动。他们主要关注的是一个与决策有关的内侧眶额皮层的活动强度。在实验前和实验后一个月，研究者分别测量了参与者呼吸中的一氧化碳浓度。这是对吸烟量的客观测量指标，是人无法主观欺骗或隐瞒的。研究者发现眶额皮层观看广告时的激活程度越高，吸烟者1个月后一氧化碳浓度降低的幅度也越大。更有趣的是，神经活动的预测能力，要比吸烟者自己报告的戒烟动机、自我效能等主观指标之和都好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来的问题是，三则戒烟广告，哪个更有效果？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用前面说过的可以预测参与者戒烟效果的内侧眶额皮层区域，可以分别考察三种戒烟广告引起的激活强度的差异。眶额皮层的激活结果给出了与吸烟者主观报告不同的结果。拇指戏引起的激活最强，女性想象跳楼第二，喝咖啡第三。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参与者自认为看到女性想象跳楼的广告最有效，拇指戏最无效，但他们的大脑却告诉研究者拇指戏最有效。如果你是决策者，在看到这样的结果后会采用哪个公益广告呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在实验结束后，与这三则广告类似的戒烟广告分别在美国的密歇根、马萨诸塞和路易斯安那州播放。每个广告最后都给出了1-800-QUIT-NOW的戒烟热线电话。研究者只要等上几周，就可以知道广告效果如何。从这三个州在广告播出前和播出后热线电话的拨打数量的增幅上看，广告引起的效果是与神经活动的预测一致的。看似很无聊的拇指广告播出后，拨打热线电话的数量比平时增加了三成，想象跳楼的广告增加了电话量一成，而喝咖啡的广告只增加了3%。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;你为何不知道自己大脑的想法？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;李伯曼等人的这一系列研究显示了非常有趣的结果，吸烟者对于自己能否戒烟的预测，以及哪个戒烟广告更有效的预测，还没有通过观察他们大脑内某一区域的激活水平预测准确。大脑是产生思想和控制行为的器官，由大脑活动预测人的行为甚至群体的行为，并不十分奇怪。奇怪的是为什么吸烟者自己的主观评价与大脑内侧眶额皮层的活动的并不相符呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这说明人类大脑对行为的控制不是简单的由大脑产生思想，再由思想产生行为。相反，人类的意识通常缺乏对大脑活动的内省理解。在一些时候，如果直接测量大脑活动，也许是个比人类主观报告更有效的预测人类的行为方式。（《 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/50325/"&gt;有一种错觉叫自由意志&lt;/a&gt; 》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自从亥姆霍兹（Hermann von Helmholtz）、弗洛伊德以来，心理学家逐渐意识到人类意识只是人类整个思维活动的冰山一角。近来的脑成像的研究也发现，大部分的脑活动都不进入意识。如果把整个大脑比作一个庞大的公司，那么意识的角色相当于CEO。CEO并不会也没必要了解公司各个部门的日常运作。相反，他需要处理各部分汇总的信息，对各个部门进行宏观管理。人类的意识也是如此。它只需要汇总从不同脑区传来的信息，而不需了解大脑各个区域的具体运作。因此，扫描大脑活动并不只是获得更准确的主观报告，而是会得到可能与主观意识完全不同的信息。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;编辑的话：&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;连我们自己都不知道自己的大脑究竟是什么态度，民意调查还怎么让人相信呢？也许以后民意调查就不再是简单地回答问题，而是要扫描大脑。脑科学家已经利用这种方式成功预测唱片市场，今年美国大选也会被成功预测吗？请继续阅读《 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/203327/"&gt;问“钱途”？问大选结果？请问脑科学家&lt;/a&gt; 》。&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Synge</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/198727/</guid></item><item><title>是什么让我们遗忘？ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/195745/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;我们总是认为记忆是保留诸如“我是谁”一类重大信息的方法，但却很少想到遗忘对于身心健康的意义，无论我们忘记的是那些不堪回首的陈年旧事还是每日无足轻重的鸡毛蒜皮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管“遗忘”可能对每一个正常人来说如同家常便饭，但究竟我们是怎么忘记的，导致这一过程的分子机制、细胞机制、大脑回路，却一直鲜为人知。《每日科学》（ScienceDaily）近日报道，心理学家正在逐渐揭开遗忘的秘密。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;遗忘，一个主动的过程&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;今年5月10日《神经元》（Neuron）杂志上发表的一项研究解开了谜题。来自斯克里普斯研究所（The Scripps Research Institute）佛罗里达分部的科学家们发现，记忆形成之初的一个关键机制，原来也在“抹除”记忆中起着举足轻重的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们关注的是主动遗忘的分子生物学，”斯克里普斯研究所神经科学部部长，同时也是此项目的领队罗恩•戴维斯（Ron Davis）说：“人们一直觉得遗忘是被动的 。但我们的发现清楚地指出，遗忘是一个主动过程，而且有可能还是被调控的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了更深入地理解遗忘机制，戴维斯及其同事对果蝇进行了研究。在很多研究中，果蝇已被当做一种高度适用于人类的重要记忆模型。 他们训练果蝇去识别与正性结果（如食物）相关或与负性结果（如电击）相关的不同气味。然后观察果蝇在记住和忘记这门新课程时大脑的变化。实验结果显示：一个小的多巴胺神经元子集利用脑中一对多巴胺受体活跃地调解着记忆的获取和遗忘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多巴胺是一种在惩罚、奖励、记忆、学习和认知等过程中有重要作用的神经递质，但是，一个小小的神经递质多巴胺，怎么会对记忆产生两种截然相反的影响？那一对多巴胺受体又是如何一方面获得记忆，另一方面又将其消除的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究表明， 与新记忆形成的同时，一个基于多巴胺的遗忘机制始终存在。除非这份记忆有重大意义，否则遗忘机制会直接将其抹去。防止重要记忆被消除的过程被称作“记忆巩固（memory consolidation）”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究发现，脑中有一类特殊的神经元将多巴胺释放给位于蘑菇体上的两个不同的受体：dDA1和DAMB。蘑菇体是昆虫大脑中的神经纤维网，因其形状而得名。这些密集的神经元网络在昆虫的记忆和学习中起决定性作用，特别是在识别气味方面。dDA1受体负责记忆获取，DAMB则专门用来遗忘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当多巴胺神经元开始进行信号传导时，dDA1受体被过度激活，记忆便开始形成这是记忆获取的关键一步。然而这些多巴胺神经元可没有一获得记忆就立即停止工作，而是开始把信号都传导到DAMB受体上去了。于是那些新鲜的、尚未被巩固的记忆，就要开始被遗忘了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;论文的第一作者杰克布•巴里（Jacob Berry）发现在记忆获取后抑制多巴胺信号传导可以增强果蝇的记忆；反之，这些神经元的持续兴奋会导致记忆消除。此外，dDA1的变异可致学习障碍，而DAMB的变异将阻碍遗忘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戴维斯表示，他们新发现的遗忘机制确实振奋人心，但遗忘是个主动过程这一结果却并不令人惊讶。“生物体从不计划让事情被动的完成，”他说，“既有致力于创造的主动途径，亦有搞破坏的主动途径。为什么遗忘就要例外呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此研究也引发了人们对更多有意思现象的关注，比如“学者症候群”（Savant Syndrome，又称“自闭学者”）。 “自闭学者在他们特长的领域有超强记忆力，” 戴维斯说，“但也许这些天赋并不归功于记性好，而是他们忘性太差了。我们的研究结果很可能有助于开发促进认知和记忆的药物，以用来阻断遗忘，达到增强认知的目的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文编译自：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Science Daily 2012年5月9日发布的《Scientists Identify Neurotransmitters That Lead to Forgetting》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原文献：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jacob A. Berry et al. Dopamine is required for learning and forgetting in Drosophila, Neuron, 2012, 74(3), 530-542&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">solahaloha</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/195745/</guid></item><item><title>心理学说，爱国主义有两种，你是哪一种？ 
</title><link>http://www.guokr.com/article/189936/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;当美国第35任总统肯尼迪在就职演说中热忱地呼吁“不要问你的祖国能为你做什么，要问你能为你的祖国做什么”，美国记者安卜罗斯•皮尔斯却讽刺爱国主义不过是“一堆随时可以被任何野心家所点燃，去照亮他的名字的易燃垃圾”。出于爱国，经济危机下的韩国妇女捐出金银首饰帮助政府，美国民众甘愿放弃个人自由支持《爱国者法案》。也似乎是同样的爱国情感，把美国拖入阿富汗战争、伊拉克战争等一系列海外战争的泥淖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在政治心理学家眼中，爱国主义（Patriotism），这个被韦氏词典定义为“对其国家的热爱和奉献”的概念，并没有说起来那么简单。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/gl/ci/3n/glci3n.png" alt="2007年，一名纽约街头的抗议者引用塞缪尔•约翰逊的名言——“爱国主义是流氓最后的庇护所”。照片来源：Wally Gobetz/flickr" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;2007年，一名纽约街头的抗议者引用塞缪尔•约翰逊的名言——“爱国主义是流氓最后的庇护所”。照片来源：Wally Gobetz/flickr&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;对内：绝对服从还是保留批评？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;越来越多的研究者意识到，爱国主义不是一个单一维度的变量，而糅杂着多种价值观、情感诉求和行为表现。美国丹佛大都会州立学院的沙茨（Robert T. Schatz）和马萨诸塞大学安默斯特分校的斯托布（Ervin Staub）等研究者，采用因素分析（编者注：一种统计方法）的方法，发现爱国主义可以分为盲目的爱国主义（blind patriotism）和建设性的爱国主义（constructive patriotism）两种。这两者的主要差别在于是否接纳对国家的批评。前者强调对国家坚定不移的忠诚。他们的理念是：“不管我的国家是对是错，我都会支持它。”而后者尽管同样积极支持国家，但建立在批判的基础上——“我反对美国的一些政策，因为我关心我的国家并且希望改善它。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两类爱国主义都表现出对国家的热爱和认同（盲目的爱国主义还要更强烈一些），但两者在涉及政治的认识和行为上却有着较大的分野。盲目的爱国主义表现出更加强烈的信息选择性。由于美国的主流媒体对于国家颇多微词，盲目的爱国主义倾向于回避它们。面对同时呈现的亲美和反美的文章标题，他们更愿意阅读前者，而建设性的爱国主义没有这种差别。而且，盲目爱国主义者更加认可符号化和情感性的爱国行为。对他们来说，在相同的经费下，让小孩在学校里学习宣读《效忠誓词》或者修缮一座国家纪念碑，要比让孩子们学习政府系统的运作或者修缮一条国家高速公路更加重要。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/y1/wy/yw/y1wyyw.png" alt="1942年的旧金山，一群孩子在国旗下宣读《效忠誓词》。这份誓词现在的版本是：“我宣誓效忠美利坚合众国国旗，以及它自所代表的共和国：在上帝庇佑下的统—国家，不可分割，人人享有自由和正义。”" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;1942年的旧金山，一群孩子在国旗下宣读《效忠誓词》。这份誓词现在的版本是：“我宣誓效忠美利坚合众国国旗，以及它自所代表的共和国：在上帝庇佑下的统—国家，不可分割，人人享有自由和正义。”&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;建设性的爱国主义则表现出更加积极的政治参与度。一方面，他们有着更丰富的政治知识，对于类似“美国参议院和众议院成员的任期”和“1980年代美国在中美洲的外交政策”的问题更加了解。一方面，他们更愿意花时间来接受政治信息。建设性的爱国主义者也更愿意参与到政治活动中，比如给选举的官员写信，在请愿书上签名。他们的效能感也更大，更相信通过自己的努力，能够让这个国家有所改变。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;对外：接纳还是敌对？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;爱国主义的另外一个差别，体现在对于外来群体是否抱有敌对态度。沙茨等人的研究就发现，盲目的爱国主义者更认同美国容易受到外来势力的攻击，也担心美国受到外来文化的污染。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也有研究者直接使用民族主义（Nationalism）和爱国主义（Patriotism）这两个术语。德国明斯特大学的布朗克（Thomas Blank）和吉森大学的斯密特（Peter Schmidt）的研究总结说，民族主义者心中的国家是理想化的，他们推崇国家权威，强调自己群体的内部一致性，更认同“我国是世界上最好的国家”，更为国家在国际赛事上的成功而骄傲。而爱国主义者承认国家仍有缺陷，可以容忍对国家的不满和批评意见。他们更容易因为国家良好的社会保障系统与政治参与程度而骄傲。在重建族群历史时，他们可以接受不同的观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这项针对德国人的调查发现，无论是民族主义还是爱国主义，都体现出高度的国家身份认同感。但他们对于外来族群和少数族裔的态度却不同。对于外国人，民族主义倾向较高的人不推崇外国人与本国人通婚，希望禁止外国人参与本国的政治活动，也不愿意外国人抢自己人的饭碗。他们对于犹太人等少数族裔的态度也不友好。而爱国主义者恰恰相反，无论是对于外国人还是犹太人，都更加包容。这也和他们宣扬的价值观一致——让所有群体得到尊重和保障的民主社会。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/dq/u1/uh/dqu1uh.png" alt="9•11当天，三名消防员从世贸大厦的废墟中升起一面美国国旗。这一画面为摄影师Thomas E. Franklin捕捉到，激发了无数美国人的爱国情感。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;9•11当天，三名消防员从世贸大厦的废墟中升起一面美国国旗。这一画面为摄影师Thomas E. Franklin捕捉到，激发了无数美国人的爱国情感。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;伊利诺大学芝加哥分校的斯基特卡（Linda J. Skitka）通过研究605名美国民众于911事件后展示国旗的行为，也发现爱国主义与民族主义的不同。伴随着人们纷纷在家中、车上或衣服上展示国旗的行为，是人们踊跃献血、为慈善组织捐款等增加群体内福祉的行为，而非对外部群体，如新移民、巴勒斯坦人或伊斯兰人的进一步排斥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“即使是在如恐怖袭击这样的威胁下，爱国主义和对群体内的关切，也不必同民族主义和对群体外的贬低如影随形。”斯基特卡在研究中写到。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;仍需进一步研究&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;不过，关于爱国主义的研究远没有画上句号。研究者并没有对爱国主义的结构和每个维度的涵义达成一致，一些数据也不能完美地支持这种二维模型。例如，在布朗克和斯密特的模型中，数据显示民族主义和爱国主义仍然有一定程度的相关，不能完全独立开来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，学界仍然需要更多跨文化的研究，来验证爱国主义的二维模型是否在多种文化背景下普适。来自德国科隆大学的一项横跨34个国家和地区的研究，发现爱国主义的确存在民族主义和建设性的爱国主义两个维度，但两者在不同国家的具体内涵存在些许差别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下一次，当你和他人就爱国之类的问题讨论的时候，最好先明确一点：“你说的是哪种爱国主义？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.Schatz R T, Staub E and Lavine H. (1999). On the varieties of national attachment: Blind versus constructive patriotism. Political Psychology 20(1):151-174.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.Blank T, and Schmidt P. (2003). National identity in a united Germany: Nationalism or patriotism? An empirical test with representative data. Political Psychology, 24: 289–311.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.Skitka L J. (2005). Patriotism or Nationalism? Understanding Post-September  11, 2001, Flag-Display Behavior. Journal of Applied Social Psychology, 35, 10: 1995-2011.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.Davidov E. (2009). Measurement Equivalence of Nationalism and Constructive Patriotism in the ISSP: 34 Countries in a Comparative Perspective. Political Analysis, 17: 64–82.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/post/22287/"&gt;怎样加入心事鉴定组？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Lithium锂</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/189936/</guid></item></channel></rss>