<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>性 情 - 果壳网</title><link>http://www.guokr.com/site/sex/</link><description>从暧昧到高潮……重口味，无力者慎入</description><atom:link href="http://www.guokr.com/rss/site/sex/" rel="self"></atom:link><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 02 Sep 2012 12:57:08 -0000</lastBuildDate><item><title>为何男女的性伴侣数量对不上？
</title><link>http://www.guokr.com/article/326498/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;2007年美国政府公布的研究认为，男人性伴侣数目平均是7个，女人平均是4个。英国学者的一项研究称，男人一生共有12.7名异性性伴侣，女人的异性性伴侣为6.5个。而根据杜蕾斯公司的调查，香港男性平均有14.2个女性伴侣，女性平均只有4.1个男性伴侣；中国大陆男性平均有3.5个女性伴侣，女性平均只有2.3个男性伴侣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看来天下男人都一样花心和放荡呀……稍等，你有没有发现这里面有些不对劲呢？性伴侣应该是一对一对的，而世界各个国家男性和女性数量都接近1：1，那么下面的公式应该是成立的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男性的人口数*男性每人平均性伴侣数量=女性的人口数*女性每人平均性伴侣数量=人群中一共有多少对性伴侣&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说男性和女性的平均性伴侣个数应该是比较接近的才对，至少，这两个数不应该差的过大，否则一定是数据统计中某个部分出了什么问题。对了，有一条忘说了，上面说的都是异性性伴侣，同性性伴侣数量问题不在本文考虑之列。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于各种调查中，男女性伴侣个数总是对不上号，男性平均性伴侣个数总是比女性高出几十个百分点甚至几倍的奇怪现象，数学家、统计学家、经济学家、社会学家都提出了各自的看法，但是并没有一个被人们广泛接受的解释。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;解释1：男人女人都在说谎？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;从直觉上讲，一种可能性是，在各类调查中，男性往往喜欢夸大自己的性伴侣数量，女性则会怀着比较害羞的心理，把自己的性伴侣数量尽量往少了说。这种解释听起来似乎很有道理，但是却没有多少证据支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不少心理学家做过实验，让一组测试者在正常情况下填完问卷，另外一组被测试者身体连上了插满线的假测谎仪，要求他们“如实招供”。不过比较起两组结果，往往相差不是很大，调查中撒谎的人只是少数，而且未必“男性夸大、女性隐瞒”。一些害羞的男生开始的时候说了个比较小的数字，当研究人员说“接下来，我们将会使用测谎仪，大家有一次更改答案的机会”，他们会在“惊恐之下”把答案改大，同时也有一些女生虚夸自己的性伴侣个数。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;解释2：妓女是元凶？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;2005年《美国自然科学院学报》（PNAS）上的一篇报告认为妓女是造成数据不靠谱的罪魁祸首。华盛顿大学社会学家布鲁尔觉着此类调查大多数在普通社区中进行，较少触及妓女聚集之处，受访对象中的妓女比例，远低于她们在总人口中的比例。即使受访者中妓女的比例比实际人口中妓女的比例只是低了零点几个百分点，但是每个妓女的性伴侣个数比普通女性高很多很多，忽略的这些妓女的巨额性伴侣个数会使得女性的平均值拉低不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;妓女真的应该对于数据失真负全部责任吗？不少研究者并不认同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在1997年《性研究期刊》(The Journal of Sex Research)上的一篇论文中，研究者对性伴侣数量进行调查时，在问卷中增加了一条问题“你是否参与过有偿性行为？”，统计数据的时候把回答“是”的被调查者的数据第一次保留、第二次去掉，两次男性和女性的平均性伴侣数量比例分别为2.96：1和2.38：1，显示妓女卖淫的因素对于调查结果有影响，但不应该是全部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而英国的一位心理学家查阅了伦敦警察局红灯区“扫黄”的记录和对妓女们的调查数据，对于妓女数量进行了估算，发现如果妓女真的为平均性伴侣数量贡献如此之多，让每个伦敦男性平均比女性多7个性伴侣，那么，要是500个女性中有一个是职业妓女，每个妓女需要有3500个不同客人；要是1000个女性中有一个是职业妓女，每个妓女需要有7000个不同客人。可现实中，妓女兼职的和只工作几年的居多，他们的性伴侣个数远远没有那么多，而全职的、每个星期坚持接客几十人、十年如一日“兢兢业业”工作的妓女数量有限，对于嫖客数量的调查数据同样表明似乎没有那么多的客户提供给妓女们，最后算来算去，妓女让男性增加的性伴侣个数怎么也达不到期望的数值。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;解释3：失忆的老男人&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;剑桥大学的一位数学家莫里斯（Morris）认为数据的漏洞不是出自良家妇女和荡妇，也不是出自良家男子，而是出自淫荡的老男人们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一些调查结果的男性和女性性伴侣数量的分布图中，莫里斯发现男性和女性的分布曲线形状比较接近，不过在性伴侣数量最多的10%的区域，男性的分布图上多出来一块。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莫里斯认为正是因为这一块拥有超过20个性伴侣、年龄比较大的男性受访者，他们在回忆一生中一共有过多少个性伴侣的时候因为时间太长、数量太多而记忆不清，在问卷上会“凑个整”，随意填上一个像50或者100的数字，他们在更多时候是五入而不是四舍，于是这些老男人让男性的平均伴侣数膨胀起来。如果只考虑性伴侣数在20个以下的人士的数据，男女的平均数就可以基本平衡了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过莫里斯的解释版本可能只适用于他研究的那次性伴侣调查，对于其他调查结果是否应验，恐怕就难说了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;五花八门的其他解释&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;还有人觉着，以下这些因素也可以一定程度上造成了男女性伴侣数量失调：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;萝莉控的大叔：一般此类调查只会给18岁以上的男性和女性发放问卷，但是一些萝莉控的变态大叔喜欢和未成年的女性建立性伴侣关系，这会使得调查结果中男性的平均性伴侣数量更高&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男性女性对于性伴侣定义不同：调查中，男性往往会把发生过所有种类性接触的人都作为性伴侣，包括口交、肛交，但是女生往往只把发生过“标准”的阴道性行为的异性算作性伴侣&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性幻想：男人相比于女人更喜欢性幻想，男人平均比女人多出的性伙伴数量有可能出于幻想，男性或许会想象自己与第三者发生性关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;找个外国女友：一些发达国家或者地区的男性会到邻近落后国家去“勾女”，这样针对一个国家内部的调查就会出现男性平均性伴侣数量多出来一截的情形&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看来对于这个伤脑筋的学术难题，科学界也是众说纷纭，莫衷一是。各位性情中人，对于男性女性的性伴侣平均数总是对不上号的“神秘现象”，你又是怎么看的呢？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
PS：所以说，性伴侣这事吧，水深了去了，既犯不着说什么“我有罪，我拉低了平均水平”，也犯不着夸耀自己达到了世界先进水平，别人有100个也是别人的，守住适合自己的萝卜或坑天长地久才是王道啊。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、The Truth Must Be in Here Somewhere: Examining the Gender Discrepancy in Self-Reported Lifetime Number of Sex Partners. Michael W. Wiederman&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、Are Men More Promiscuous Than Women? Dorothy Einon； University College， London&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、Telling tails explain the discrepancy in sexual partner reports；M.Morris&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、A Model for Understanding Gender Discrepancies in Sexual Behavior Reports；Taryn Dinkelman
Princeton University；David Lam，University of Michigan&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Albert_JIAO</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/326498/</guid></item><item><title>潮吹，盯着你很久了
</title><link>http://www.guokr.com/article/313897/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;潮吹这事，大概很多朋友是从AV上知道的，其实，AV里的所谓的“潮吹”一般是靠女演员拍片前多喝水生憋出来的。当然，需要肯定得是，潮吹在现实生活中也的确存在，不过如果你认为潮吹是人类近些年饱暖思淫欲以后才发现的新生理现象，那么你就错了。其实，在很早之前这样的现象就已经被观察到了——是的，潮吹，人类注意你很久了！&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/36/d7/ki/36d7ki.png" alt="图为北川瞳老师在工作之前灌水的说明。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图为北川瞳老师在工作之前灌水的说明。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;潮吹在东方&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在古代中国和印度，已经有部分关于女性射液的记载了，然而这些记载并不具体且不成系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最早在4世纪，中国道教对女性高潮射液现象就有部分说明。比如《玉房秘诀》中将女性兴奋时的表现分为5种——面部潮红，鼻尖出汗和胸部隆起，唾液分泌减少和喉咙干燥，性唤起时阴道潮湿，高潮时阴道中有液体流出。其中第五种被认为是对女性射液的描述。此外，唐代文学家白行简的作品《天地阴阳交欢大乐赋》中，也曾提到刺激阴道前壁的某个部位，会有大量液体流出的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在印度。13世纪前叶朱蒂梨娑（Maithila Jyotrishvara Kavishekhara）的《五箭集》（Pañcasāyaka）中甚至能看到今天我们所谓G点的影子——用食指和中指刺激阴道中的某个部位，该部位勃起、变硬继而肿胀，高潮时会有大量的液体喷溅。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;潮吹在西方&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在西方，人们则比较系统地研究了潮吹这事。时间前推至2000多年前，亚里士多德（Aristotle，384-322 B.C.）在他的《动物的生殖》（the Generation of Animals）中就对女性潮吹现象有过记录，称在性交时，有的女性会有像男性射精一样喷射出液体。他还认为，女人味越足，皮肤越白这种现象发生的几率越高。虽然书中并没有对女性高潮时的反应进行描述，也没有对阴道分泌物和喷射液体加以区分，但这是西方最早的，对女性射液现象发生的较为详细的记载。而在他的《动物的历史》（History of Animals）中，他认为女性在高潮释放的液体，是经由其尿道上方一个管状结构中出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次对女性射液这种现象进行科学性研究的是一位叫做雷尼尔•德•格拉弗（Reinjier De Graaf，1641–1673）的妇科医师。在其研究论文中，他首次使用了“女性前列腺”（Female Prostatae）一词。他发现在女性的阴道周围，分布着许多腺体，大约有一指宽。反复刺激它们，能产生大量的浆液，这些浆液由尿道附近排出，其功能和男性前列腺相似。而后来，德国内科医师鲁道夫•菲尔绍（Rudolf Virchow，1821–1902）在自己的病理学论文中，又将女性前列腺改称为“尿道旁腺”（Paraurethral Glands）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，苏格兰妇科医生亚历山大•斯基恩（Alexander Skene，1837–1900）发现了一个叫做“斯基恩氏腺”（Skene’s Glands）的部位，并且详细描述了它的解剖结构。根据描述看来，女性前列腺、尿道旁腺和斯基恩氏腺似乎讲的是同一个地方。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;潮吹在现代&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;1950年，德国妇科医生欧内斯特•格拉芬博格（Ernest Gräfenberg，1881–1957）通过观察自慰女性高潮时射液发现，反复刺激某个部位会引起性高潮，并且有液体从尿道口附近喷涌出来（于是这个部位就被称作G点，其位置描述，与前人相符），但这种液体并不是尿液，更不起到任何润滑的作用，其原因是它发生的时间是在高潮时，而不是性刺激阶段。有人认为斯基恩氏腺和G点密切相关甚至就是G点，而潮吹时的液体也是那里分泌的，不过目前学界在G点到底在哪里的问题上还颇有分歧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有种观点认为，所谓的潮吹实际上是失禁，不过检测潮吹液和尿液中的成分差异时，研究者发现尿液和潮吹液是有区别的。例如2011年的一篇文献中，研究者通过分析女性喷出液体时发现，因失禁喷出的液体成分包括尿素尿酸等物质，而真正潮吹时喷出的液体中的一些成分则与男性精液相同，但具体成分来说不同研究之间还未达成一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于潮吹现象在女性身上发生的频繁程度，统计差距之大也令人咂舌，著名性学家马斯特斯和约翰逊（Masters &amp;amp; Jhonson）的统计表明，只有4.7%的女性出现过潮吹现象，而1990年的一项统计则认为有54%体验过潮吹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，尽管对于潮吹的研究还远未完善，但女性潮吹这一现象的存在已经是毋庸置疑的了。现在的女性也大可泰然处之，不必像过去有些女性那样以之为耻，甚至要闹到做手术来避免潮吹发生的地步。当然，也别对潮吹这事过分在意，弄到觉得女人不喷点东西出来就不是高潮的地步可是会影响性福的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;PS：为了降低取样难度，或可聘请加藤鹰、红音萤等老师协助实验~~~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PPS：要试的话请自备大毛巾在旅馆进行，洗床单是个力气活哦亲~~~&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【重要】特别福利&lt;/strong&gt;  对此话题非常感兴趣的同学，请一定不要错过 本文 &lt;strong&gt;第82楼&lt;/strong&gt; &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/i/1547031047/"&gt;rickychan&lt;/a&gt; 老师的精心回复。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，想围观女优潮吹前准备工作的，请戳北川瞳老师的 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://weibo.com/2630423875/ygd83cC8b"&gt;这条微博&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] Joanna B Korda , Sue W Goldstein, Frank Sommer. Sexual Medicine Story: The History of Female Ejaculation[J]. The Journal of Sex Medicine, 2010, 7(5): 1965–1975&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://mackiller.tripod.com/femaleejaculationlp.pdf"&gt;Nick Fleming: A Review of Female Ejaculation During Orgasm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21995650"&gt;New insights from one case of female ejaculation. [J Sex Med. 2011] - PubMed - NCBI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">冬天好热啊</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/313897/</guid></item><item><title>性上瘾？不，你爱上的是寂寞
</title><link>http://www.guokr.com/article/303766/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;（文／马蒂•克莱因）我不会对未曾谋面的人下诊断。更重要的是，我不会做出“性成瘾”这样的诊断结论。在我作为性治疗师、婚姻咨询师和心理治疗师的 30 年职业生涯中，从来没有见过所谓的性瘾这码事。我遇到过几乎所有的性倾向异常、性强迫症、性幻想、性创伤以及涉及性工作者的问题，但是性成瘾什么的，这个真没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新患者们一再向我诉说，他们是如何无法抑制地做那些自甘堕落的 “爱做的事”，但我还是没有看出任何性瘾的迹象。我看到的，反倒是人们懊悔于他们对性爱的抉择，并常常拒绝承认这些是自己的决定。我确确实实看到的，是人们明明想要改变，却不愿放弃那些让他们感受到自己的生命、年青、爱和力量的性活动；他们既想要改变当前生活方式所带来的好处，同时也不愿放弃这些让自己显得牛X烘烘、性感绝伦、酷炫超群的 “运动”。最重要的一点，我看到的是，他们不愿一直做这些让自己感觉到强健、有魅力、惹人爱的事儿，可又想要这种感觉，于是好像就没法从性爱中抽身而出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有关性瘾的争论对人本主义者意义重大，理由有几点。“性瘾” 被宗教右派用做反对自由主义、无视科学，并引发恐惧的特殊武器，同时也让反对性爱的道德观和偏见显得更为合理。而心理学家、法官、立法者和媒体都买它的帐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当人们谈论 “性成瘾” 时，实际上是在谈论什么呢？ 主要说来应该是自恋人格的结构：也就是我们熟知的那种 “我觉得吧，我以为我可以摆脱它”，“其实在内心深处，我觉得这些规律不适用于我啦”，还有 “折翼了，求安慰，背信弃义伤人心？我才不在乎”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说这些话听起来就像是在描述一般人——我是说，如果你不幸中枪——那也没什么意外的。自恋乃人之常情。所以，对于那些所谓的性瘾君子——不论这名号是自封的还是来自他们的爱人，或是所谓的瘾症专家，我的结论是：他们只是一群既困扰于其性决定的后果，又觉得要做出改变实在是太纠结了的人。你懂的，就跟我们中的某些人对于小零食、新衣服、或者冠希哥的艳照（※译注：这里当然是吐槽）那种欲罢不能的复杂感情如出一辙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，性成瘾跟性其实没什么关系，有的不过是幼稚罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除上述情况外，其他对自己的性决定感到痛苦的人，基本上都在同时和下列问题进行抗争：强迫症、容易冲动、强迫性精神障碍、躁郁症、边缘型人格障碍，或创伤后应激障碍（PTSD）。事实上，对药物的异常反应也可能是影响因素之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，当人们谈及性瘾时，他们其实涉及到了之前提到的所有可能性，甚至还不止。如果有谁说 “我在性上面无法自控”，这话其实没什么信息量。我们可能会听说某人艳遇不断、某人撸到蛋疼、某某人一再追着妻子求欢，却不顾这要求到底是有多么不靠谱（比如她在坐月子、她有流感、她爹妈就在隔壁、或者他俩短短几小时前刚刚大干了一架），又或者某人在公园猎艳搞得自己差点坐牢或者前途全毁，再或者某人每晚看片 3 小时……即便如此，我们对这个人也并没有太多了解。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;“性成瘾”溯源：并非来自性功能障碍治疗领域&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;关于性瘾运动中最有趣、也最常为人提及的一点，就是它既不是发源于性治疗领域、也不来自任何和性相关的领域。相反，它是由帕特里克•卡恩斯（Patrick Carnes）在 1983 年最先发起，而这位同学的背景是教育咨询和组织发展。他在人类性行为或性心理上没有接受任何训练。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“性瘾” 这一名词被瘾症团体积极采用，在婚姻及家庭咨询业中也有一定涉及——后者历来缺乏性学方面的专业训练，甚至对性抱有某种反感。比方说，即便你在培训中从未听说过按摩器、阴蒂、打屁股、舌吻，甚至内裤这些词，你依然可以成为执业婚姻咨询师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在卡恩斯发明该概念近 30 年后，性成瘾在性治疗、性教育和性研究上仍不算常见。当然了，喜欢这个概念的还有大有人在，比如媒体、上流团体，还有那些认为自己确实（对酒精、食物、毒品）有瘾的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，再次回到这个问题：什么是 “性瘾”？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性成瘾的关键评估工具是《性瘾筛选测试》（SAST）。绝大多数非性瘾者都会被他们在该量表上得到的高分给惊到。问卷里绝大部分都是在询问一些异常行为，还有对于性的抗拒及矛盾之情，比如负罪感、羞耻感和悔恨感。样题会询问你是否符合以下情形：&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;定期购买言情小说或色情读物&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;脚踏多条船&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过性幻想或者浪漫幻想来逃避现实&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是 SM 活动的固定参与者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;担心自己的性活动会被人发现&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沉迷于有关性爱的念头而不能自拔&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;担心自己的性行为不正常&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;性伴侣对你的性行为有抱怨&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对大多数美国人而言，这些问题的答案中至少有几个是：“当然啊……这不很正常么？”这就是 “性瘾” 诊断中的一大问题——它把太多正常的性行为和性经验都判定为病态。其实，这个性瘾筛选测试真正衡量的是：&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;你是否成长于对性持负面态度的文化下？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你的性欲是否会比较阴暗的一面？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你对性行为或者性欲是否有疑惑？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你不会因为自己的性欲而感到任何不适？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;要是大家是诚实作答，那么对前 3 个问题的答案应当是 “当然是”，而对最后一题则为 “当然不是”。不过，如果有人对这种基本上等于是问 “我正常么？” 的问题感到紧张，或者家有河东狮，抑或的确对异常性爱倾向有兴趣、却又生活在一个对性持负面态度的宗教或家庭背景之下，那就很容易把他们的 SAST 答案解读为心理疾患的反映了（ “是，我有时会觉得我的下半身压制了上半身的思考”；“嗯，我在别人面前是会掩饰我的一些性爱倾向” 等等）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，性瘾诊断衡量的，是被测者对其自身性欲或性行为的不安感、其与自身文化定义下正常的性观念的偏离程度、以及前述两者冲突下所导致的内心挣扎。美国这样对性持一定负面态度的文化会孕育出这种不安和对立。假若把这些症状称作性瘾，那就是完全无视了这种文化在人们对性事的苦恼和纠结中所扮演的角色。而这苦恼纠结，则常常会转化成之前提及的难以揣测的重复性行为（这有时会带来极大的满足，有时却不然）。&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/1m/st/i8/1msti8.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/1m/st/i8/1msti8.png" /&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;table class="docutils field-list" frame="void" rules="none"&gt;
&lt;col class="field-name" /&gt;
&lt;col class="field-body" /&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr class="field"&gt;&lt;th class="field-name"&gt;编译自:&lt;/th&gt;&lt;td class="field-body"&gt;&lt;strong&gt;You're Addicted to What?&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class="field"&gt;&lt;th class="field-name"&gt;作者简介:&lt;/th&gt;&lt;td class="field-body"&gt;马蒂·克莱因（Marty Klein）博士是加州帕洛阿尔托市一位执业婚姻及家庭治疗专家，也是一名注册性治疗师。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;table class="docutils field-list" frame="void" rules="none"&gt;
&lt;col class="field-name" /&gt;
&lt;col class="field-body" /&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr class="field"&gt;&lt;th class="field-name"&gt;本文编辑:&lt;/th&gt;&lt;td class="field-body"&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/i/1220728961/"&gt;熊出没&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">颀影</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/303766/</guid></item><item><title>处男鉴定术真的能实现了吗？
</title><link>http://www.guokr.com/article/303008/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;尽管人们对婚前性行为的态度将会越发宽容，但 “处女情结”仍然是目前男女之间一个无法回避的话题。不过，像什么贞操是女孩给婆家最珍贵的陪嫁之类的“高论”，到秀自己鉴定证书的“贞操女神”那样的高人，针对的统统都是女性！“为什么只有处女情结而没有处男情结”？很多女同胞忿忿不平地问道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;抛开男权社会带来的影响不谈，在检测技术上处女和处男的鉴别确实也有区别——毕竟男同胞没有女性那一层作为检验处子之身标准的结缔组织（当然，这标准在女人身上也非常不准）。至于处男线那种让胖人屡屡中枪泪目的不靠谱东西，则更是子虚乌有。不过女同胞们恐怕不久便不用再抱怨上天不公了，因为处男的检测方式，似乎已经触手可得。泄露男人私生活秘密的小小间谍，就是他们那话儿上的细菌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这项可以用来鉴定处男的研究出自美国印第安纳大学布鲁明顿分校（University of Indiana, Bloomington）生物系专攻微生物与环境的大卫-尼尔森（David Nelson）的团队，发表在2012年5月的《科学公共图书馆-综合》（PLoS ，Public Library of Science, ONE）杂志上 [1]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在研究中，尼尔森使用了一种叫做16S rRNA测序的技术。16S rRNA是原核生物（没有成型的细胞核的生物）核糖体（合成蛋白质的地方）的组成部分，不同的物种之间，16S rRNA的序列有明显的差异。通过分析这种差异，我们就能够了解拥有这些16S rRNA的物种究竟是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尼尔森从人群中挑选了18名14-17岁的年轻男性（白种人7名，黑种人7名，拉丁裔4名），并在接下来的三个月中每月从他们的冠状沟（coronal sulcus）和尿液中收集DNA样本。利用上文中提到的16S rRNA测序技术，尼尔森成功检测出了58种不同的细菌。有意思的是，某些细菌所占的比例会随着环境的变化而发生变化。举例来说，进行过割礼（或做过包皮环切）的男性冠状沟中好氧菌所占的比例偏高，而没有进行过割礼的男性冠状沟中厌氧菌所占的比例偏高 （表1）。&lt;/p&gt;
&lt;table border="1" class="docutils"&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col width="42%" /&gt;
&lt;col width="18%" /&gt;
&lt;col width="20%" /&gt;
&lt;col width="20%" /&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;分类&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;受过割礼的男性&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;未受割礼的男性&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;置信度&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;葡萄球菌（好氧菌）（Staphylococcus）&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;26.6%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5.5%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;P=0.0048&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;卟啉菌属（厌氧菌）（Porphyromonas）&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0.3%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6.4%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;P=0.026&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;表1. 割礼与否对特定细菌比例的影响&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更有意思的是，性生活或许也在激情碰撞中影响着冠状沟和尿道的细菌组成。之前在一些关于成年男性的研究中检测到的诸如淋球菌等几种细菌在本次的实验里几乎均未出现。而作为性传染病媒介的脲原体（Ureaplasma），支原体（Mycoplasma）和纤毛菌属（ &lt;em&gt;Sneathia&lt;/em&gt; ）等也只在自述与伴侣发生过性关系的男性中被发现。而其中一名男性在发生过一次肛交后不久就被检测出了纤毛菌，使得“性生活能够改变男性生殖器的细菌种类”这个假说得到了支持。不过有些男性的生殖器上天生就富含女性生殖器内的菌群，就像性行为之外的行为能够使得处女膜破裂一样，狭义的“非处男”或“非处女” 都可能属于冤假错案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话说回来，如果“处男情结”真的成为了一个话题，或许部分女方的家长也会像现在一些男方家长要求媳妇做处女膜完整性鉴定那样，要求女婿去做一个细菌的16S rRNA鉴定吧。不过道高一尺魔高一丈，就像处女膜修补手术那样，未来可能也会诞生一个“处男重现技术”，通过消毒和接种的方法使得男性的生殖器菌群回归本色，以飨苛刻的女方家长们（或者某些有特殊嗜好的女青年）。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
作者自己的PS：除此之外，最方便有效的方法可能就在我们的身边——在性生活中使用安全套将有效减少男女双方生殖器菌群交换的可能。从糊弄含有“处男情结”泰山和丈母娘这点来看，安全套的安全二字似乎有了更深一层的含义……&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.plosone.org/article/info%3Adoi%2F10.1371%2Fjournal.pone.0036298"&gt;PLoS ONE: Bacterial Communities of the Coronal Sulcus and Distal Urethra of Adolescent Males&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">冷月如霜</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/303008/</guid></item><item><title>小心，别弄痛你的爱人
</title><link>http://www.guokr.com/article/272650/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;关于处女，有很多非常不靠谱的说法，其中有一条广为流传，并给大家造成了这么一种误解，那就是女的只有第一次会疼……其实，这种看法犯了个大错误，看了知名性专栏作家卡瑟曼（Michael Castleman）的这篇博文，你就会知道，女性在性交时的疼痛原因有多少，疼痛有多常见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多女性有性交疼痛的问题：有在性交过程中发生的，或与性交无关的，或者不管是否性交都存在的慢性生殖器疼痛。根据“美国性情况调查”（Sex In America）这一里程碑式的研究，约有20%的美国女性忍受着性交疼痛——其中15%处于更年期之前，33%在更年期之后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到最近，仍有不少医生忽视女性生殖器疼痛（性交疼痛或阴道疼痛），认为这只是神经过敏，因此，有这一问题的女性会受到双重打击——不但忍受着疼痛的折磨，而且还会感到被羞辱了。有些男性不相信女性关于性交疼痛的抱怨，有少数男性甚至认为性交就应该会让女性疼痛。他们全错了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疼痛是一种和身心有关的体验，心理和情绪也是其组成部分。压力、焦虑以及抑郁都会加剧疼痛。由于心理因素和生理因素会分别需要不同的治疗，因此，分清二者是很重要的。如果心理治疗无效，说不定生理治疗会有效果，反之亦然。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;性永远不应该痛&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;男士们请注意：除了一致同意的BDSM（绑缚与调教bondage &amp;amp; discipline，即B/D；支配与臣服dominance &amp;amp; submission，即D/S；施虐与受虐sadism &amp;amp; masochism，即S/M），性爱应该是不会引起疼痛的。有些人会急不可耐地要“推进”，从而忽略了女性对于疼痛的抱怨。这是严重的错误。如果性行为让她感到痛，那么她是不能被唤起的——而这意味着，对于双方而言，这次性生活的质量将会很差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绝大多数性交疼痛都能被治愈
一项为期两年的研究显示，女性性交疼痛的原因包括：&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;缺乏润滑&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;润滑程度差的性交是女性疼痛的一个主要原因。不少正常女性不能产生足够的天然阴道润滑液。女性过了40岁，开始慢慢走向更年期，润滑的问题也变得越来越普遍。口交能起到一定的补充润滑作用。不过，任何感到阴道干涩不适的女性最好都要使用商业润滑剂——而且要用很多。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;不带感的性交&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;大多数女性需要长时间（约30-45分钟）的“热身”，才能享受性爱。如果男性在女性准备好之前就急于“前进”，女性很可能会感到疼痛。无痛的性爱是基于轻松有趣的全身爱抚的。男性应该慢一点，再慢一点，可以等一会儿再“推进”。必须给女性足够的时间来放松、被唤起，并做好接受的准备。性治疗师建议在阴道性交前至少花30分钟用于亲吻、拥抱、相互的全身爱抚，以及口交。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;太快太深&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;然而，即使不存在润滑方面的问题，并且她也已经被充分唤起，如果他太用力，那么她还是会痛的。别去模仿色情作品。阴道不是中空的，而是由肌肉组织紧紧包围着的。这些肌肉组织只有当她“热身”完毕作好性交准备时才会放松，也只有当阴茎慢慢进入时才会“让路”而不造成疼痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;太深入，也会引起疼痛，尤其在后入式（狗狗式）中。要享受无痛的后入，最好是男性不动，让女性按照自己需要的节奏来运动。这样，怎样的深度才是舒适的，就可以由她自己来控制。同样，在女上位姿势中，男性最好也别乱动，让她坐好，驾驭让自己舒服的速度和深度。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;关系中的问题&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;如果当前的这段关系让女性产生痛苦情绪，那么性交也可能引发生理上的疼痛。如果是这样，最好一起去咨询情感顾问或者性治疗师。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h1&gt;避孕药&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;有位专家声称，现在，避孕药是女性“性交疼痛的一个主要原因”。《女性性交疼痛障碍》（Female Sexual Pain Disorders）编辑、医学博士安德鲁•金斯坦（Andrew Goldstein）表示，避孕药会造成体内产生过多的性激素结合球蛋白（Sex hormone-binding globulin ，SHBG与外阴组织相关），从而引发导致疼痛的生物化学变化。金斯坦建议，有性交疼痛问题的女性应该停药，并补充雌激素和雄激素，来使体内激素水平正常化。他还说，通过这样的治疗，绝大多数与避孕药有关的女性性交疼痛都能在6个月内被治愈。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h1&gt;外阴皮肤状况&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;阴道冲洗、阴毛剃除、晒伤、乳胶（安全套）过敏，有刺激性或者芳香的肥皂、女性卫生用品引起的接触性皮炎，或者人工合成纤维制面料的内裤都可能造成发炎，而女性外阴皮肤对此十分敏感。如果外阴发红或瘙痒，最好要去咨询医师。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h1&gt;性传播疾病的感染&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;衣原体、生殖器疣以及盆腔炎症性疾病都可能造成性交疼痛。如果情调的增加和润滑的改善仍不能减轻疼痛，那么，最好去医院检查。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id9"&gt;
&lt;h1&gt;其他阴道感染&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;阴道念珠菌或者细菌性感染（阴道炎）也会引起性交疼痛，而性交之后的一天疼痛会加剧。有这一问题的女性也需要进行检查。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id10"&gt;
&lt;h1&gt;草酸造成的刺激&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;一些食物含有草酸。对草酸敏感的女性可能会尿道发炎，引起疼痛。草酸含量高的食物包括：芹菜、咖啡、巧克力、大黄、菠菜和草莓。外阴疼痛基金会（The Vulvar Pain Foundation）官网上有更全面的高草酸食物列表。通过降低食物中的草酸含量，一般在3到6个月之后会有改善。补充柠檬酸钙也有效果。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id11"&gt;
&lt;h1&gt;阴道痉挛&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;阴道痉挛会引起骨盆肌肉抽搐，致使阴道紧闭。如果情况不是很严重，性交会造成不适；在严重的情况下，阴茎甚至无法进入阴道，试图进入阴道会造成剧烈的疼痛。让医生确认一下是否有阴道痉挛的问题。医师和性治疗师结合的团队能提供更好的疗效。治疗方法包括凯格尔练习（Kegel exercises），以及循序渐进地插入扩张棒来逐步扩张阴道。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id12"&gt;
&lt;h1&gt;外阴前庭炎&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;这一不为人们所熟知的症状与阴道内部小小的前庭腺发炎有关。外阴前庭炎的检查包括用棉签按压该组织。如果有外阴前庭炎，棉签的压力会引起剧痛。一些女性的症状会随着时间的推移和润滑的改善而逐渐消失。其它治疗方法有：生物反馈、凯格尔练习、低草酸的食谱、他人的支持，或者手术移除这些腺体（前庭腺割除）。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id13"&gt;
&lt;h1&gt;其它情况&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;女性的性交疼痛还可能由尿道脱垂、子宫内膜异位症、间质性膀胱炎、肠易激综合症以及妇科癌症等引起，病情的检查应包含上述各种情况。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id14"&gt;
&lt;h1&gt;写给男性&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;如果女性抱怨生殖器或性交疼痛，不要责怪她们扫了性。相反，要放慢节奏，使用润滑剂，拥抱、爱抚全身，并鼓励她去咨询医生。如果这些还不能解决问题，那么，作为一对伴侣，最好一起去咨询性治疗师。要记得，性福未必需要阴道性交。勤劳的双手、灵敏的舌头和各种玩具都能使双方享受快乐。女性欣赏的男性，是能够认真对待她的疼痛，并在诊疗过程中耐心并始终支持她的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
PS：大家也别光知道一库雅蠛蝶什么的，这里要说说“痛”这个字，日语的发音是 yi ta i （以太一），写作“痛い”。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文编译自：&lt;/strong&gt; Does Intercourse Hurt? A Guide to Women’s Sexual Pain&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原文附的参考文献&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bergeron, S et al. “A Randomized Comparison of Group Cognitive-Behavioral Therapy, Biofeedback, and Vestibulectomy in the Treatment of Dyspareunia Resulting from Vulvar Vestibulitis,” Pain (2001) 91:297.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Binik, Y.M. et al. “Female Sexual Pain Disorders: Genital Pain or Sexual Dysfunction?” Archives of Sexual Behavior (2002) 31:425.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dunn, K.M. et al. “Systematic Review of Sexual Problems: Epidemiology and Methodology,” Journal of Sex and Marital Therapy (2002) 28:399.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graziottin, A. “Clinical Approach to Dyspareunia,” Journal of Sex and Marital Therapy (2001) 27:489-501.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graziottin, A. et al. “Vulvodynia: The Challenge of Unexplained Genital Pain,” Journal of Sex and Marital Therapy (2001) 27:503-512.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graziottin, A and L.A. Brotto. “Vulvar Vestibulitis: A Clinical Approach,” Journal of Sex and Marital Therapy (2004) 30:125.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heiman, J.R. “Sexual Dysfunction: Overview of Prevalence, Etiological Factors, and Treatments,”Journal of Sex Research (2002) 39:73.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lamont, John, et al. “Psychosexual and Social Profiles of Women with Vulvodynia,” Journal of Sex and Marital Therapy (2001) 27:551-555.
MacReady, N. “Biofeedback, Kegels Can Ease Pain in Vestibulitis,” Family Practice News 9-1-2003.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Metts, JF. “Vulvodynia and Vuylvar Vestibulitis: Challenges in Diagnosis and Management,” American Family Physician 3-15-1999. 59:1547.
Reissing, E.D. et al. “Vaginal Spasm, Pain, and Behavior: An Empirical Investigation of the Diagnosis of Vaginismus,” Archives of Sexual Behavior (2004) 33:5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simons, J.S. and M.P,. Carey. “Prevalence of Sexual Dysfunctions: Results from a Decade of Research,” Archives of Sexual Behavior (2001) 30:177&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Frances</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/272650/</guid></item><item><title>“傻”妞人人爱？
</title><link>http://www.guokr.com/article/234272/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;（文 / 杰丝·伯林） 如果问一个直男 “你喜欢什么样的姑娘？” 他大概不会说 “又笨又呆的”。但是最新的研究发现，“笨”和“呆”的特征暗示着姑娘可能警惕性不太高，而这正是男性寻找一夜情对象时所看重的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;德克萨斯大学奥斯汀分校的研究生卡丽·戈茨（Cari Goetz）及同学有一篇文章即将发表在《演化与人类行为》（ &lt;em&gt;Evolution and Human Behavior&lt;/em&gt; ）杂志上，他们在文中提出了一项 “性利用假说”（ Sexual Exploitability Hypothesis），该假说立足于人类演化过程中男性与女性繁殖策略的差异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于我们的女性祖先来说，与一位没有感情联系、也无意留下来抚养后代的男性随意地发生性关系，是一次下了血本的基因赌博。与此形成鲜明对比的是，男性每个睾丸每天会生产出 8500 万个小蝌蚪，随便用掉一点精子对他们没有什么大影响。戈茨团队的假说建立在这样一个前提之上：大脑的演化要远远早于 “计生用品”  的出现，女性始终对可能导致怀孕的随意性交很敏感，她们比男性更不愿深陷其中。戈茨团队推测，任何看起来警惕性较低的女性——也就是在性方面 “可利用” 的女性——都会让男性蠢蠢欲动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一项颇具煽动性的假说，术语听起来也有些刺耳。在演化心理学中，“可利用” 仅仅意味着一位女性同意或者会轻易服从与男性发生性关系，而不考虑她本人的欲望如何。根据这一定义，不管一个姑娘是主动出击、是性工作者还是见到异性就癫狂 “花痴”，与之发生性关系都是在 “利用” 她（至少是在 “利用” 她的身体）。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;男人：守着自己的碗，盯着别人的锅&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;那么戈茨的研究团队要如何验证他们的性利用假说呢？他们的计划是把一群本科男生叫进实验室，让他们观看一些女性的图片，然后给这些女孩的吸引力打分。但首先，他们需要找到合适的图片。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了搞清楚在人们眼中什么样的女孩最容易接受异性示好、什么样的女孩最容易对异性的压力和胁迫妥协，研究者们调查了大批的年轻学生（103 个男生，91 个女生），请他们说出一些可能暗示着女性容易接受和妥协的 “具体的动作、表情线索、身体姿势、态度以及性格特征”。这些特性可以归为 3 类：&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;稳定的心理特质，如自尊较低、智力较弱、鲁莽草率等；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情景化的暂时表现，如疲劳、醉酒、亲友不在身边等；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生理上的弱势，如身材矮小，这样的女性容易被暴力控制。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;另外，研究者也把 “性利用”行为定义成一个连续体，最严重的一端是强奸，最轻微的一端是搭讪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实验者请来大批学生描述相关特征，意在不让研究者的主观想法影响研究。调查结束后，研究团队共收集到 88 项特征，在大学本科生眼中，符合这 88 项的女孩最容易得手。这些特征包括：舔咬嘴唇、回眸凝望、慵懒呆滞、醉酒、穿紧身衣、肥胖、个头矮、不聪明、朋克气质、爱出风头，以及触摸自己的胸部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，戈茨团队便开始在互联网上搜索满足这 88 项特征的女性图片，一旦他们找到了女性舔嘴唇、参加派对、在乳晕处画圈圈之类的图片，就拿去给那些接受调查的学生再次确认，以保证图片确实符合他们的描述。文中并没有提供具体的编码细节，我们只好相信这些独立的裁判们都已经尽最大努力，判断 “爱出风头” 和 “不聪明” 的女性看起来什么样了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来是真正的测试了，76 名男性参与者以随机顺序观看这些图片，并判断图片上每一位女性的整体吸引力如何，用各种方式（从引诱到暴力）“利用” 她们的难度如何，以及她们适合做短期还是长期伴侣。测试结果很复杂：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生理上的特征——身材娇小还是健壮——对男性的判断没有明显的影响，在参与者眼中，矮小的女性并不一定容易得手，她们可能是随意调情的对象，也可能是一生的伴侣。而心理特质和暂时表现方面的线索则会极大地影响男性的判断。在参与者眼中，愚蠢或者是不成熟、看起来呆滞以及醉醺醺的女性更容易得手。但更重要的是，参与者也都认为，这样的女性比那些理智聪敏的女性更加漂亮迷人。不过，当研究人员让参与者判断这样的女性是否适合做长期生活伴侣时，她们外表的吸引力马上就烟消云散了，男性迅速切换到了用头部思考的状态。也就是说，这些糊涂妹子确实性感撩人，但男人们只想和她们搞搞露水姻缘，而不愿意娶回家当老婆。这其中的演化逻辑非常清楚：男人不愿意自己戴绿帽子，宁愿帮别人戴。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;男性未必都好色&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;后续研究为该假说填补了更多细节。并不是所有的男性都善于发现女性的弱点，研究生戴维·刘易斯（David Lewis）就想知道，什么样的男性对上述 “可利用” 特征最敏感。他的研究团队又找来了 72 名直男，让他们观看之前的那些图片，并以同样的方式给图中女性打分。不过，这次研究者还测量了这些男性的关键性格特征，以及他们对随意性交的态度：“你与多少个没有稳定恋爱关系的女性发生过性关系？” “当你接触到与之没有稳定恋爱的女性时，你性唤起的频率如何？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究发现，那些性观念开放且不具同情心的男性，对女性的 “可利用” 特征最敏感。没有同时具备这两个条件的男性——性观念保守但是为人不体贴，或者性观念开放但是怜香惜玉——即便遇到了可以揩油的好机会，也不会付诸行动。最初的 “性利用假说” 认为男性的大脑都是同一副样子，但是这项研究则发现，男性也有不同类型的繁殖策略——换句话说，不是所有男性都好色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人会认为 “性利用假说” 歧视女性。但我并不认为戈茨在宣扬男性沙文主义，研究者仅仅试图揭示一种社会现象背后的原因，以更好地理解两性关系。&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;研究的不足&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;话说回来，目前的研究还远远称不上完美。我们的女性祖先不可能通过喝鸡尾酒来放松她们本就淡薄的贞操观念，酒后受孕不会带来任何选择压力。但博学的演化心理学家们可能会反驳说，现代女性的醉酒行为其实只是人类上万年来所经历的意识变化状态的一种夸张表现。但更有力的质疑，则是针对研究方法的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，研究中使用的女性图片都来自互联网，这些  “可利用” 特征之间并不都是彼此独立的，而可能会相互影响。喝得醉醺醺的女性会不会碰巧都打扮得比较漂亮呢？ 因为参加派对时女性通常会精心梳妆，而不爱参加狂欢活动的女孩儿也不太会醉酒，都显得头脑比较清醒。 而 “穿紧身衣” 和 “神态轻佻” 这两项特征之间似乎也有关联。为了排除五官长相之类因素的影响，研究者应该使用相同的模特来表现这些特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，尽管男性在评价随意性交对象时会降低标准，但即便是最变态、最饥渴、最冷酷无情的男性，也是有他的审美底线的。因此，第一项研究中假设的生理弱势——过于肥胖或者骨骼发育比例不正常——并不会激起男性的欲望。若是严格按照 “性利用假说” 的解释，长期昏迷或者痴呆的女性在男人眼中应该无比性感才对。真实情况当然不是这样。从演化论的角度来看，即便是容易得手的女性，也要有起码的基因常态和生育能力才行。在潜意识中，男性的目标是到处播种而不被抚养子女的责任所束缚，因此他们选择的性交对象，至少要有抚养后代长大成人的智力和行动能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，这些研究发现基本符合所谓的 “性利用假说”，也加深了我们对两性繁殖策略差异的理解。但是，这些研究并没有摆脱演化心理学固有的毛病：对数据的解释都只是想当然的假设而已。戈茨团队观察到的现象也可以不从演化论的角度来解释。不管如何，这些结果都是不证自明的——男人当然会觉得烂醉如泥、脑袋空空的姑娘最容易搞到手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，我们一定要小心自己固有的偏见，男人真的会觉得看起来傻傻的妞更有吸引力吗？在其他条件都相同的情况下，一个男人会真的认为她们比那些清醒而聪明的姑娘更迷人吗？你认为呢？&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote&gt;
PS：遥想2011年情人节那会儿，《生活大爆炸》里的Penny在美剧最受欢迎约会角色中一举夺冠，现在看来这未必真的是件好事啊……&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;table class="docutils field-list" frame="void" rules="none"&gt;
&lt;col class="field-name" /&gt;
&lt;col class="field-body" /&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr class="field"&gt;&lt;th class="field-name"&gt;编辑:&lt;/th&gt;&lt;td class="field-body"&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/i/1220728961/"&gt;熊出没&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class="field"&gt;&lt;th class="field-name"&gt;编译说明:&lt;/th&gt;&lt;td class="field-body"&gt;&lt;strong&gt;Do Men Find Dumb-Looking Women More Attractive?&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class="field"&gt;&lt;th class="field-name"&gt;原文信息:&lt;/th&gt;&lt;td class="field-body"&gt;&lt;em&gt;Slate&lt;/em&gt; 网站 2012 年 5 月 23 日&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">陶子</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/234272/</guid></item><item><title>洗桑拿会不育吗？
</title><link>http://www.guokr.com/article/201892/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;不知不觉五月份马上就要过去了，气温也在逐步地上升。大家拿出各种各样的现代“武器”来对抗炎热的同时，有没有想过谁比我们更怕热呢？没错，那就是我们的精子。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;高温伤精子&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;人体的核心温度（即通过直肠测量到的体温）是37°C，而睾丸的温度比核心温度低2℃-3℃。我们的阴囊通过收缩和松弛，可以使睾丸保持35°C左右的精子发育最佳温度。而桑拿房的温度比体温高得多，这会给精子带来什么样的影响呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内外多篇文献指出，温度过高对精子发育不利。温度过高，能使精子的数量减少（精液容积、精子密度），活动度下降（平均路径速度、曲线速度、精子头侧摆幅度），精子形态异常（大头精子、小头精子、梨形头精子、锥形头精子、无定形头精子、空泡样头精子、双头精子、颈部和中段缺陷精子、尾部缺陷精子等）以及诱发生殖细胞凋亡等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中温度影响精子形态的机制可能为：1.温热引起精子形态学改变，使附睾内精子出现胞质小滴、精子通过附睾的速率加快、成熟减缓。2.温热引起生殖系统代谢及生化改变使睾丸生精组织破坏，睾丸生精能力下降，使精子在睾丸中大量死亡、睾丸萎缩、体积缩小，导致精子形态异常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而国内的相关研究结果也显示，桑拿与精子的异常有关。在一项由135例有桑拿史的不育患者以及369名无桑拿史的不育患者的对照试验中，研究人员得出结论：桑拿影响精子形态，特别是无定形头精子的数目增多了。在另外一项由310例生育组样本、944例无桑拿史不育组样本以及306例有桑拿史不育组样本的对照试验中，研究人员得出的结论与上个试验完全相同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，除了桑拿之外，坐姿不正、久坐不动、裤子过紧等均可导致阴囊温度过高。总之，精子是很容易受伤的，别热着它们。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;桑拿=不育？ 未必&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;那么，高温导致的精子异常，能与男性不育画上等号吗？比如经常泡桑拿是否会导致男性不育呢？关于这个问题有不少研究，结果表明，桑拿的确会影响精子的形态，但这并不等于桑拿会造成不育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;芬兰土尔库大学的一项对桑拿跟怀孕的关系的研究表示，桑拿并不影响男性的生育能力。无独有偶，在美国医学杂志（The American Journal of Medicine）中刊登的一篇由汉努克塞拉（Minna L Hannuksela）等人撰写的文章中也有说明，桑拿并不影响生育。文章还指出，睾丸激素以及促性腺激素在血清中的浓度在多次桑拿后不会出现改变，而且男性及女性的泌乳素浓度在泡桑拿期间会暂时上升（男性正常的泌乳素水平有助于维持睾丸内高水平的睾酮，并影响附属性腺的生长和分泌）。虽然一些研究表明桑拿会降低精子活动度，然而，作为桑拿发源地的芬兰，当地男子的精子计数却很高，而且，芬兰男子使女子怀孕所需时间比英国人要短。当然，这研究是在桑拿的发源地做的，能否放之四海而皆准还有待商榷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了芬兰的研究，泰国玛希隆大学也做过一个试验，8名平均年龄在30岁的正常成年男子在连续两周桑拿浴后，精子活动度显著降低，但停止桑拿一周后，精子的活动度恢复正常。他们从而得出结论：桑拿引起的阴囊温度升高会导致精子活动能力的降低，好在这种降低是可逆的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，尽管没有证据表明桑拿会让你彻底断子绝孙，但如果你目前正有造人计划的话，为了增加怀孕的可能性，还是少蒸点桑拿为好。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
PS:鉴于蒸鸡蛋的图实在是难找又不美观，所以，题图使用了较为夸张的表现手法……&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/nq/rv/u1/nqrvu1.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/nq/rv/u1/nqrvu1.png" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] J. Saikhun, Y. Kitiyanant, V. Vanadurongwan and K.Pavasuthipaisit.Effects of sauna on sperm movement characteristics of normal men measured by computer-assisted sperm analysis[J]. International journal of andrology, 1998,(21):358-363.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] GUO Hang, ZHANG Hong guo, XUE Bai gong, SHA Yan wei, LIU Yuan, LIU Rui zhi. Effects of Cigarette, A lcohol Consumption and Sauna on Sperm Morphology[J]. National Journal ofAndro logy,2006,12(3):215-221.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] Minna L Hannuksela, Samer Ellahham. Benefits and risks of sauna bathing[J]. The American Journal of Medicine,2001,110(2):118-126.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] Wähä-Eskeli K, Erkkola R. The sauna and pregnancy[J]. Ann Clin Res., 1988,20(4):279-82.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] 张红国，外界因素对精子形态影响的研究[D]. 吉林省长春市：东北师范大学，2006:41.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">一本大叔</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/201892/</guid></item><item><title>是谁扫了她的性致？
</title><link>http://www.guokr.com/article/197249/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;沐浴更衣，焚香操琴，刚弹第一个音，啪！弦断了，这事肯定会让人抓狂不已。同样的，宽衣解带，激情澎湃之际女性突然没了性致，也会使男人烦躁得要命。其实，能影响女性性致的事情有不少，轻则会阻碍高潮来临，重则会打断一场性爱。那么，都有哪些事能扫了女人的性致，该如何应对呢？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;她担心她在你心目中的形象&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;一篇发表在《性研究杂志》（ &lt;em&gt;The Journal of Sexual Research&lt;/em&gt; ）上的报告指出，对身材的不满意会显著提高她的性焦虑水平。研究人员让200名女性填写了一份关于体格大小、身材满意度以及对身材的自我认识的问卷，结果有1/3的女性并不满意她们在床上的样子[1]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让她更自信些吧，告诉她当她赤身裸体的时候有多么性感诱人——但不要只是一味地用诸如“你看上去很性感”这类赞美来敷衍了事——从细节上赞美吧，热烈地赞美她柔软的肌肤、丰满的乳房、诱人的背臀吧！相信我们，这小小的赞美对你们的长期关系绝对有利。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;气温也会让她分心&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在格罗宁根大学性学家霍施泰格博士（Gert Holstege）的一项研究中，他和他的团队发现，爱巢的温度对她的愉悦感也有重要的影响。 “在我们实验初期，只有50%的女性被试能够达到性高潮，”霍施泰格在一个访谈中说道，“当我们得知她们的不适是由冰冷的双脚所导致的时候，我们给了她们一双袜子——结果，有80%的被试都达到了性高潮。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，袜子并不是那个开启愉悦性爱的密码——真正的秘密在于安抚她的杏仁体和额前皮质——大脑中负责处理焦虑、恐惧和危险信号的区域——你需要做的是创造一个让她感到安心、舒适、愉快的环境[2]。干净的床单，怡人的20℃室温 ——让你的房间准备好迎接一场让人意乱情迷的性爱吧——再点上几根蜡烛也许更添情调。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;其实，什么都可以让她分心&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;荷兰的研究人员调查了41位女性在观看色情电影时，外来声音对她们的影响。在放映色情电影期间，有女声随机念出几组数字，同时有一个装置测量她们生殖器的反应。结果显示，所有被试都被这让人分心的声音影响了，她们的性兴奋程度都下降了[3]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽你所能减少这些让人分心的事物吧——关掉电视机、把手机调成静音，如果有需要的话把室友（注：比如合租）也赶出去吧。至于音乐呢，虽然合味的曲调能够挑起她的“性致”，但在你播“最炫民族风”之前最好还是先问问她的意见吧。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;她太想取悦你了&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;来自波尔州立大学的研究人员请了74名女性来填写一份关于认知干扰的问卷。这份问卷特别关注了她们对自己在性爱时的表现和对自己裸体时外表的感觉，结果显示，多于70%的女性为此在性爱时分心，因而降低了她们的性满足感、更难达到高潮，也更容易去伪装高潮[4]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，于女人而言，她最大的担心是她能否取悦你。这么说来，难道你就是那个扫了她“性致”的人？——这可不一定。但可以肯定的是，再恼人的焦虑也敌不过你的情话绵绵。耳鬓厮磨，轻轻地告诉她，她是如此让你意乱神迷欲罢不能。试问谁又能抵得住这耳边的绵绵情话？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;赞美女性，留住性致&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;当然，绵绵情话也是有技巧的，下面为大家列出了几个小技巧，男士们注意不要弄巧成拙了哦~&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h2&gt;1.      赞得其所&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;赞美总是凑效的——除了那些很一般很大众的赞美以外——因为她会认为你对着其他N个女人说了同样的话（译者说：这可是大忌喔）！你的赞美应该关注在她独一无二的地方——她眼角的笑纹、唇边的美人痣。你让她觉得她在你心目中有多特别，她就有多想和你缠绵一场。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h2&gt;2.      赞得其时&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;缠绵后的赞美也是必须的。“性爱后，女性觉得自己头发凌乱、衣冠不整，”《性爱投资》（Stock Market Orgasm）的作者阿瓦•卡德尔博士说道，“如果一个男人告诉女人他喜欢她在性爱后的样子，这可是一个额外的奖励哦！”&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h2&gt;3.      “你让我感觉很棒”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“你”，是枕边最性感热切的词语。多用“你让我感觉很棒”代替“这让我感觉很棒”。细微的改变，却带来意想不到的效果。“‘你是如此性感’意味着你指的是她而非这场性爱，”《床上床下如何取悦女人》（ &lt;em&gt;How to Please a Woman in and out of Bed&lt;/em&gt; ）作者黛丽•迪安娜（Daylle Deanna）说，“这是非常个人化的，女人都喜欢这调调。”&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;PS：说起打断性致这事，的确是大煞风景，电话、短信、敲门、地震不一而足，你曾被什么东西打断过恩爱的事儿吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PSS： 24楼那个打断理由实在是~~&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00224490009552021"&gt;Taylor &amp;amp; Francis Online :: Women's body image self‐consciousness during physical intimacy with a partner - Journal of Sex Research - Volume 37, Issue 1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.abc.net.au/radionational/programs/allinthemind/the-orgasmic-brain/3354876"&gt;The Orgasmic Brain - All In The Mind - ABC Radio National (Australian Broadcasting Corporation)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.span-lab.com/Assets/pdf/Roberts.pdf"&gt;Effects of Individual Differences on the Efﬁcacy of Different Distracters During Visual Sexual Stimulation in Women&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/10693117"&gt;Cognitive distraction and women's... [J Sex Marital Ther. 2000 Jan-Mar] - PubMed - NCBI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Boey</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/197249/</guid></item><item><title>暗黑破坏神 or 婚姻破坏神？
</title><link>http://www.guokr.com/article/195784/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;大菠萝3开服，引无数游戏玩家竞折腰。网络上欧美的高帅富们纷纷秀出了与典藏版合影的照片，高玩们则抢着将各大boss首杀以求青史留名。在中国，迟迟未开的国服也未能难住大陆玩家，台服、美服处处留下了他们Error 37的身影。而某欧洲宅人更是在4天之内就低调完成了炼狱级Diablo的首杀，可见某些玩家们花了多大的功夫在游戏上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男生在游戏中有了宣泄荷尔蒙的渠道，却苦了他们的女友和太太们。随着大菠萝3的上市，这些女性很形象地被称为了“游戏寡妇”。为了排遣这些女性的寂寞，法国一家成人用品店甚至愿意为被游戏抢去另一半的女性免费提供按摩棒 [1]……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些棒子是否起到了效果自然无从考证，不过有人却以“游戏寡妇”为研究课题拿到了博士学位。在这篇题为《游戏寡妇：在线电子游戏上瘾者配偶的现象学经验》（ &lt;em&gt;Gamer Widow:  The Phenomenological Experience of Spouses of Online Video Game Addicts&lt;/em&gt; ）的毕业论文里，来自德克萨斯科技大学（Texas Tech University）的杰森-诺思拉普（Jason Northrup）详尽分析了“游戏寡妇”产生的原因以及游戏沉迷对周边人带来的影响。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;为什么会产生游戏寡妇？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;或许在很多人的眼里，游戏玩家的主要组成都是未成年人，或者是正在读大学的学生。这些游戏玩家中有女友或者已经结婚的又能有多少比例？然而事实却非如此。在一些网友玩家的调查中，成年玩家的比例有75%-84%之多 [2]，一些大型网游中50%的玩家是有正式工作的成年人，而全职学生的比例只有22.2%。此外，36.3%的玩家已经结婚，更有22.1%的玩家已经为人父母。简而言之，游戏已经不再仅是小孩子的玩意儿了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着游戏制作水平的提高，现在的游戏有了更多使人沉迷的成分：华丽的画面和逼真的音效给人带来感官上的愉悦；击倒boss的那一瞬间能使玩家释放压力；个性化的角色也能让游戏打上玩家的烙印。当然，游戏最使人沉迷的地方就是内置的奖励机制。游戏中的一些目标虽然看似困难（比如击败炼狱难度的大菠萝），但是在经过努力完成这些目标后，玩家在游戏中得到的装备，成就等会让他们产生巨大的满足感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过即便有了这些外在因素，沉迷与否仍然因人而异。有些玩家身上会出现一种叫做“控制冲动紊乱”（Impulse-Control Disorder）的现象，与滥用药物的生化和神经机制上有着相似性。游戏沉迷的后果并不仅仅体现在这些玩家身上，他们的配偶、孩子、父母以及其他家人也会受到波及。2004年的一项研究 [3]表明有20.8%的玩家会因为游戏而减少与朋友或家人交际的时间，而另一项研究中 [2]，有15%的玩家“强烈认同”自己在不能玩游戏的时候会变得极易发怒。当女人的另一半产自这些人群中时，游戏寡妇就诞生了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;走近游戏寡妇的悲惨生活&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;为了更好地了解游戏寡妇的生活，诺斯拉普博士决定与她们进行直接的接触。为了征集到足够的访问对象，诺斯拉普在网络上一些名为“游戏寡妇”的小组里发帖直接寻找愿意参加研究的人，并顺利地找到了16名有意向参与研究的女性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些女性中有3名未婚，1名不认为自己的丈夫沉迷于游戏，1名虽然认为自己的丈夫沉迷于游戏，但实际上她丈夫每周玩游戏的时间低于美国玩家的平均时间，另1名由于丈夫觉得“感情受到了伤害”而最后退出了研究。为了提高最终研究成果的可信度，诺斯拉普将最终进行调查的“游戏寡妇”人数减为10名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;托尔斯泰说：“幸福的家庭总是相似的，不幸的家庭各有各的不同”，但这句话在游戏寡妇身上并不适用。几乎所有的游戏寡妇都提到了以下几点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“他戴上耳机不愿交流，或者假装听不到你的话”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“除了游戏圈子外很少参与社交活动”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“他玩游戏时和他说话，他就会生气”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“他总是匆匆把事情做完，以便能够早点回去打游戏”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对游戏沉迷的丈夫们也使这些太太的生活发生了改变：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我总是憋着一肚子气，直到实在憋不住大发脾气”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“每次回到家看到他坐在电脑前，我总是感觉压力很大”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不得不亲自带孩子”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们不像以前那样有那么多的性生活了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“除了我回来了和再见之外，我们都快不说话了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而问及这些游戏寡妇为何不离开她们的丈夫，回答也只是可悲的“我害怕面对离开后的生活”。顺便提一下，这里暴雪又中枪了，访谈里这帮游戏寡妇里有很多都是《魔兽世界》造就的（还有些是《无尽的任务》（Everquest）造就的）……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诺思拉普博士希望他的这项研究能够使学界开始意识到游戏对婚姻可能造成的影响，并最终带来对于游戏沉迷的根治，以便帮助那些有人沉迷游戏的家庭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于游戏，我一直挺欣赏“游戏你的游戏，而不要被你的游戏所游戏”这句话（编者补充：哪怕是暴雪的游戏）。游戏固然是一种很好的娱乐方式，不过记得在游戏之外，也有很多美好的东西值得去追寻，比如说……妹子……&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
PS：咱脑补一下，假如嘿咻的时候，突然蹦出来一句“为了部落！”或者“为你而战，我的女士！”，是不是会比“58同城”还违和……&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://kotaku.com/5910975/diablo-widows-get-dildos-in-french-sex-shop-stunt"&gt;Diablo Widows Get Dildos in French Sex Shop Stunt&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] Yee, N. (2006). The demographics, motivations, and derived experiences of users of massively-multi-user online graphical environments. PRESENCE: Teleoperators and Virtual Environments, 15, 309-329.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] Griffiths, M. D., Davies, M. N. O., &amp;amp; Chappell, D. (2004). Online computer gaming: A comparison of adolescent and adult gamers. Journal of Adolescence, 27, 87-96.
[4] Jason C. Northrup, Gamer Widow:  The Phenomenological Experience of Spouses of Online Video Game Addicts, 2008&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">冷月如霜</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/195784/</guid></item><item><title>女人只喜欢肌肉男？
</title><link>http://www.guokr.com/article/194600/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;当看着镜中清瘦的自己，感叹“瘦是瘦，缺肌肉”时，当无奈于趴在腹肌上的那坨脂肪，高喊“我要strong，不要虚胖”时，男人，你们心里是否也曾碎碎念：姑娘们呐，我们到底要练出咋样的身材，才能让你们多看咱两眼，才能换来你们脉脉含情的回眸一笑？这等事关繁殖大业的事情自然逃不过科学家们的眼睛。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="v"&gt;
&lt;h1&gt;上身“V”形更迷人&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;来自纽卡尔斯大学（Newcastle University）心理学系的研究人员迈西（D S Maisey）找来30名女大学生（平均年龄为20.6岁），让她们对50名男性的照片进行吸引力排序（这些照片中的男性都被遮去了面部，以排除长相带来的干扰）。之后研究者考察了男性腰胸比（Waist Chest Ratio，WCR）、腰臀比（Waist Hip Ratio，WHR）和身体质量指数（Body Mass Index，BMI）对其身形吸引力排名的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果发现，与男性将BMI与腰臀比作为判断女性吸引力的主要因素不同，女性在判断男性吸引力时，腰胸比变成了主要因素——在实验所考查的数据范围中，腰胸比值越小的男性吸引力排名越高。这意味着，女性们喜欢细腰乍背的“倒三角形”身材。BMI作为次要因素，也影响着这女性对男性身形吸引力的判断。可腰臀比呢？好吧，基本不在考虑之列。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来自香港理工大学（Hong Kong Polytechnic University）的研究人员发现，与女性不同，在判断某位男性的身形是否具有吸引力时，男性会使用腰臀比作为次要考察因素。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;为了生活和下一代&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;睾酮是男性体内主要的性激素，人体肌肉的发达程度以及脂肪分布等，都与它有着密切的关联——它使男性的上身和肱二头肌更加发达。表现在体型上便是，睾酮含量高的人，看起来可能会更加健硕且精力旺盛。同时，对不良环境的适应能力更强，也更能抵抗疾病所带来的威胁（见 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/89679/"&gt;科比闹离婚，男星爱出轨&lt;/a&gt; ）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如此一来，女性偏好倒三角形的身材便具有了进化学意义。拥有这样身材的男性，不仅能给女性提供更多的物质资源和安全保障（跟着他们有肉吃），也携带更优良的基因，使生出的下一代更健康！基于这一点，有研究称，当女性与一个自己认为有吸引力的男性XXOO时，会享受到更多的高潮（有学说认为，高潮的目的之一就是为了留住精子）。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;社会、经济等的影响&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;根据女性杂志《花花女郎》（ &lt;em&gt;Playgirl&lt;/em&gt; ）的调查，在1973-1997的这25年间，杂志插页中的男性身形越来越壮实。这是不是说明，越有肌肉的男性，就越讨女人喜欢？其实也不尽然，因为，女性对男性身形的偏好，也受社会经济发展程度的影响
同样来自纽尔卡斯大学心理学系的马丁•沃非（Martin J Tovée)分别选择英国、吉隆坡（马来西亚首都）以及沙巴州（马来西亚第二大州）三个地区作为社会经济发展程度不同的样本，考察社会经济发展程度是否影响女性对男性吸引力的判断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果是,有影响。在判断一名男性是否具有吸引力时，沙巴州的女性们最关注的是体重，倾向于丰满的体型和水桶身材（腰胸比高于1.0且接近1.0，也就是说上下一般粗）。在她们眼中，体重是经济实力和威望的象征。而英国和吉隆坡的女性，更加注重男性体型，喜欢具有线条感且上身呈倒三角形的苗条男性。这可能是因为，在社会经济文化较发达的地区，女性和男性在社会地位和分工上差异不大，如此，身形、体能等就变成了强调男子气概的重要因素。并且在她们眼里，肥胖也是不健康的标志。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;男女认识有差异？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;就像妹子们认为男人只喜欢瘦姑娘一样，汉子们会不会也认为女性对有肌肉男有执着的迷恋呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加利福利亚大学（University of California）心理学系的大卫•弗里德瑞克（David A Frederick）称，在“什么样的男性身材更加吸引女孩儿注意”这个问题的认识上，男女之间确实存在着一些差异。这主要是媒体和杂志针对性宣传的结果，是其受众性别人群身材的更加理想化状态——男性杂志中男性的体型更健硕（女性杂志中，女性的体型更加纤瘦），这使得他们相信，男性杂志里男模特那样的身材才是令女孩儿们神魂颠倒的。可如果去翻翻女性杂志，看看里面男模特的身形，他们也许就会长舒一口气——呼~~原来女孩儿对咱的要求也不是那么高嘛！&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
PS：看来，妹子也不是非得喜欢肌肉男么，不过，有位真的猛士对此结果表示怀疑……&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/w5/7a/ss/w57ass.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/w5/7a/ss/w57ass.png" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] D S Maisey, E L E Vale, P L Cornelissen, et al. Characteristics of Male Attractiveness for Women[J]. Research Letters, 1999, 353: 1500&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] J Fan, W Dai, F Liu, et al. Visual Perception of Male Body Attractiveness[J]. Proceedings of the Royal Society: Biological Science, 2005, 272（1560）: 219-226&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] Shalender Bhasin, Linda Woodhouse, Richard Casaburi, et al. Testosterone Dose-Response Relationships in Healthy Young Men[J].American Journal of Psysiology Endocrinology and Metabolism, 2001, 281(6): 1172-1181&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] Todd K. Shackelford, Viviana A Weekes-Shackelford, et al. Female Coital Orgasm and Male Attractiveness[J].Human Nature, 2000, 11(3): 299-306&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] Ryan Schacht. Female and Male Perceptions of Attractiveness: What is Attractive and Why?[J]. Nebraska Anthropologist, 2005, 281(6): 63-69&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] Richard A Leit, Harrison G Pope and James J Gray, et al. Cultural Expectations of Muscularity in Men: The Evolution of Playgirl Centerfolds[J]. International Journal of Eating Disorders, 2001, 29(1): 90-93&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] Viren Swami, Martin J Tovée. Male Physical Attractiveness in Britain and Malaysia: A Cross-Cultural Study[J]. Body Image, 2005, 2(4): 383-393&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8] A Furnham, R Nordling. Cross-Cultural differences in Preferences for Specific male and Female Body Shapes[J]. Personality and Individual Differences, 1998, 25(4): 6635-648&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[9] David A Frederick, Daniel M T Fessler, Martie G Haselton. Do Representations of Male Muscularity Differ in Men’s and Women’s Magazines?[J]. Body Image, 2005, 2(1): 81-86&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">冬天好热啊</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/194600/</guid></item><item><title>好友还是备胎：红颜知己真的存在吗？
</title><link>http://www.guokr.com/article/193128/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;曾经有痴男怨女问沈宏非红颜知己和蓝颜知己的事情，沈爷答曰“神马‘红颜知己’、‘蓝颜知己’，都是女人用来骗自己的，或是男人编出来骗女人的。在男人的心里，他‘红颜知己’和他充当的‘蓝颜知己’，其实一开始就被自动归入‘待搞’这一个类别里了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男女之间的友谊果真是不纯洁的吗（或者如同有些人所关心的，男女之间的友情真的可以升华成爱情，并顺理成章地发展为一段恋情吗）？这种有趣的话题，自然少不了科学家的研究。今年4月发表在《社会与人际关系杂志》（ &lt;em&gt;Journal of Social and Personal Relationships&lt;/em&gt; ）的一篇论文中，威斯康辛大学欧克莱尔分校（University of Wisconsin, Eau Claire）心理学系专门从事个体差异和进化心理学方面工作莱切克（April Bleske-Rechek）的研究成果表明，沈爷的回答固然有理，却不尽然。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;男生自我感觉好，女生要求比较高&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;为了找到研究的对象，莱切克在当地大学的学生里进行了一番筛选。自然这些学生要正拥有一段异性之间的友情（两人不能仅是上课的同学，也不能是家族的成员，更不能处于恋爱之中）。为了确保这些友情的真实性，莱切克设计了一套问卷，里面隐含了两个小问题以检查两人的关系是否只是发乎情止乎礼。此外，为了确保实验的结果不受其他因素的干扰，莱切克还特别确认了所有的受试者都是异性恋的倾向。按照以上的这些标准，最终88对大学生成为了受试者（最短的友情只有2周，最长的友情持续了17年）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了受试者，接下来自然就是动手研究了。莱切克又设计了另一套问卷，其中要求每名受试者以1-9来评价自己的红颜或蓝颜知己在自己眼中，以及自己在对方眼中的分数（1分为毫无吸引力，5分为具有一般吸引力，9分为极有吸引力）。此外受试者还被要求用1-9分来回答自己想和对方进一步发展，以及对方可能想和自己进一步发展的程度（1分为肯定不会往前发展，5分为中立/不确定，9分为“我追定了”）。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/ym/2y/iq/ym2yiq.png" alt="图1. 异性好友之间吸引力与想进一步发展的程度的统计数值(图片来自原研究)。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图1. 异性好友之间吸引力与想进一步发展的程度的统计数值(图片来自原研究)。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;研究的结果表明男性更容易被自己的异性朋友所吸引，也更容易错误估计自己在异性朋友眼中的魅力。莱切克发现对方在自己眼中的吸引力取决于每名受试者自我评估的自己在对方眼中的吸引力。换而言之，倘若一名受试者认为自己在对方的眼中充满了魅力，他/她对对方的好感度也就越高。另外，友情跨度的长短并不会影响两人眼中彼此的吸引力。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;要想吃起窝边草，搞清状况最重要&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;或许很多人确实将自己的异性好友放进了“待搞”区，却因为害怕“连朋友都没得做”而迟迟无法迈开关键的一步。对于自己的异性好友，究竟应该“近水楼台先得月”，还是应该“兔子不吃窝边草”？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莱切克认为这得需要根据自己和对方的恋爱状况具体问题具体分析。对于男性而言，无论自己是否处于一段恋爱关系，异性好友在自己眼中的吸引力都所差无几（M=5.07, SD =2.40 Vs. M=4.89, SD=2.56，前者为处于恋爱关系中的数据，后者为处于单身中的数据。下同），自己想和对方进一步发展的程度也几乎没有改变（M=4.72, SD =2.07 Vs. M=4.46, SD=2.07）。而自己的异性好友是否单身，也无法改变男性受对方的吸引程度。即便知道自己的好友处于恋爱中，男性想和对方拍拖的想法也不会有所下降（M=4.86, SD =1.98 Vs. M=4.39, SD =2.61）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与男生相反，感情状况更容易影响女性对于蓝颜知己的看法。恋爱中的女性眼中的异性好友魅力不高（M=3.73, SD =2.10），也没有和对方进行拍拖的明显意向（M=3.12, SD =2.15）。而一旦女性开始独守空房，她对异性好友的好感度立刻上升（M=4.11, SD =2.18），和对方进一步发展的意向也得到了加强（M=4.31, SD =2.68）。
此外，相比男性，女性还是有节操了许多——只有在确认对方确实是单身后才会憧憬下一步行动（M=2.78, SD =1.91 Vs. M=4.25, SD =2.65）。对想吃窝边草的男性而言，倘若自己和对方都处于单身，那么至少在数据上两人进行拍拖的可能性还是挺大的。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/ya/r3/rt/yar3rt.png" alt="图2. 感情状况与异性好友间好感度的关联。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图2. 感情状况与异性好友间好感度的关联。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;追还是不追？这是个问题&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;为何男女有别？莱切克认为这是求偶策略演化至今的结果。在人类历史的绝大多数时间中，除了繁衍后代之外，处于育龄期的男性和女性并没有什么机会形成其他亲密的关系。而随着现代社会的出现，这种情况发生了改变。
随着越来越多的场合中出现了“男女搭配，干活不累”的场景，人类的求偶策略也在潜移默化中开始了演化。男性为了传播自己的基因，会利用一切身边可以利用的机会，因此对异性的好友也更容易动心。而女性更期望有一段稳定的长期关系来抚养自己的后代，因此才会在处于单身时急于在身边发展下家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莱切克发现处于婚育期的男女（27岁以下，美国平均结婚年龄为27岁）对异性好友的感兴趣程度要明显高于过了婚育期的男女（27岁以上），这些数据和这个模型吻合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然有数据表明多达一半的青年男女和自己的异性好友发生过关系，莱切克并没有研究这些进一步发展的朋友们最终修成正果的比例有多少，不过这篇论文中的其他一些数据恐怕并不是那么地令人乐观：无论是婚育期中还是婚育期后，男女都把这种发展看作是一种负担而非是一种福利，女性尤甚。须知倘若一旦被发卡而停留在“好朋友”的区域里，之后想要翻身可谓难上加难。写到最后，还是写上一句不能免俗的话：“勾搭有风险，表白需谨慎”。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
PS：看来，在都是好朋友的情况下，让潜在的男性竞争对手处于非单身状态是个好办法，对罗恩来说，果然是舍不得妹子套不着姑娘啊~~~&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/hw/n8/zy/hwn8zy.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/hw/n8/zy/hwn8zy.png" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Benefit or burden? Attraction in cross-sex friendship. April Bleske-Rechek, Erin Somers, Cierra Micke, Leah Erickson, Lindsay Matteson, Core Stocco, Brittany Schumacher and Laura Ritchie published online 25 April 2012 Journal of Social and Personal Relationships. DOI: 10.1177/0265407512443611&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">冷月如霜</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/193128/</guid></item><item><title>莫让吸烟伤害家人
</title><link>http://www.guokr.com/article/190383/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;电影《志明与春娇》中，二人因烟相识相爱，颇为浪漫。不过，他们如果打算继续幸福地在一起，恐怕就得好好考虑一下抽烟这事对家庭生活的影响了。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/kq/4z/iq/kq4ziq.png" alt="图为电影《春娇与志明》剧照，注意这俩最后可戒烟了哦。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图为电影《春娇与志明》剧照，注意这俩最后可戒烟了哦。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;香烟催人软&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;已经有很多研究表明，吸烟对男性的性能力有影响，可能导致精子活性降低，精子数量降低，或者是“心有余而力不足”。比如，美国路易斯安那州新奥尔良市杜兰大学公共医学院的研究人员就曾对4764名中国男性（平均年龄47岁）进行了调查，其中每天吸烟20支以上的男性相比于不吸烟的男性，勃起功能障碍（ED）发病率高出60%[1]。
还有一项在香港进行的研究表明，819名男性（31-60岁）中，比起不抽的人，那些每天抽20根以上的烟枪阳痿的可能性显著增大，而且性满意度也会下降[2]。在德国巴伐利亚地区的一项相关研究中，那些男性性功能障碍者中，有2/3都经常抽烟[3]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么看来，为了以后生活和谐，“志明”们也该为“春娇”们戒个烟了。还想抽烟的“春娇”们也先别得意，且不说二手烟和阳痿有没有关系，但在生小孩这事上，吸烟绝对会让你们冒很多不必要的风险。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;想要孩子？先戒了烟&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我们知道，烟草燃烧之后含有4000种不同的化学物质，至少有50种是致癌的，比如用于化学武器和剧毒农药的氯化氢，还有苯、甲醛、一氧化碳等等。而对于正在十月怀胎的母亲来说，吸烟或是被动吸烟可能对胎儿的健康造成恶劣的影响，引起的问题可能包括体重下降、胎儿发育不良、早产、流产和死胎，也有可能成倍增加新生儿猝死综合征的发病风险[6]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近的研究显示，暴露在烟中的怀孕女性和自然空气中的怀孕女性相比，前者生出先天畸形的风险显著升高，还可能埋下新生儿智力发育迟缓、多动症等多种问题的种子，吸烟或被动吸烟越多，危险系数越大[5][7]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，吸烟或被动吸烟是宫外孕发生的一大原因。烟草中的尼古丁刺激会破坏输卵管纤毛的正常蠕动，甚至诱发慢性输卵管炎，最终导致卵细胞进入子宫推迟，从而引起宫外孕[8]。还有研究发现香烟中的可替宁（Cotinine）能够引起输卵管中的一种蛋白质增加，而这种蛋白在正常情况下是使受精卵在子宫中着床的，所以输卵管中这种蛋白质的增加可能导致宫外孕的风险[4]。而宫外孕，通常是和大出血和生命危险这种字眼联系在一起的……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，生孩子又不只是女人的事，大量研究都表明，吸烟能使男性精子质量下降，畸形率提高。所以说，如果有了孕育的新生命的打算，夫妻双方还是应该尽早戒烟或是离开有烟的环境，用清清爽爽的环境安全地迎接爱情的结晶。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;保护孩子，拒绝香烟&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;吸烟产生的大多数有毒烟雾并不是被吸烟者所吸入，而是扩散到周围的空气之中。2006的一项医疗报告确认，二手烟（被动吸烟或非自愿吸烟）是致命的，其吸入量并没有安全的范围，任何剂量的二手烟摄入都会造成影响，吸入的越多，危险越大。长期处于二手烟环境之中的成年人肺癌发病率会提升20%-30%，心脏病的发病率会提升25%-30%。在美国，1.26亿非吸烟者在家中或是在工作中会受到二手烟的影响，每年因吸二手烟造成的非吸烟者死亡将近5万人[4]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而儿童是弱势群体，正处于成长发育期，疾病的抵抗能力较弱，儿童受到二手烟的影响，对身体发育的各个方面都可能产生损害，最主要影响在于呼吸系统和大脑 [6] 。慢性呼吸道系统疾病，如囊胞性纤维症，可能在被动吸烟的情况下急剧恶化，而因为被动吸烟引起的支气管炎和肺炎也是屡见不鲜。而这些疾病是儿童的体质很难应付的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据粗略估计，在美国，8岁以下儿童因为吸二手烟造成呼吸道感染的共有15-30万人，其中有大约1.5万需要住院治疗；而每年发生严重哮喘的儿童中，大约有40%长期与吸烟者居住在一起[5]。此外，烟雾长期刺激导致连接鼻腔和耳朵的咽鼓管兴奋，很多长期被动吸烟的儿童出现了中耳炎，如果长期得不到有效治疗的话很有可能造成听力减退。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有，先别觉得只要别在孩子面前抽烟就行了，有专家认为，即便是在烟雾散尽后，附着在屋子里、衣服上的残留物质也有继续造成危害的可能，这也就是所谓的“三手烟”，不过，三手烟的具体危害程度仍有待进一步研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见，从两个人的亲近，到一家人的健康生活，都可能受到吸烟的影响，马虎不得。至于志明与春娇的故事，你看到最后他俩不还是戒烟了吗？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
PS：看了题图，让人不禁想到，折断香烟，还是被香烟“折断”，这会是个艰难的选择吗？&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.webmd.com/erectile-dysfunction/news/20030307/smoking-can-lead-to-erectile-dysfunction"&gt;Smoking Can Lead to Erectile Dysfunction&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/16355108"&gt;Smoking and sexual dysfunction in Ch... [Int J Impot Res. 2006 Jul-Aug] - PubMed - NCBI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://qcri.queensu.ca/CCE_Pub_Polsky_2005_96_pp_1355-1359.pdf"&gt;Smoking and other lifestyle factors in relation to erectile dysfunction&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20864676"&gt;Cotinine exposure increases Fallopian tube PROKR... [Am J Pathol. 2010] - PubMed - NCBI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://informahealthcare.com/doi/full/10.3109/00016340903505748"&gt;Environmental tobacco smoke exposure and perinatal outcomes: a systematic review and meta-analyses, Acta Obstetricia et Gynecologica Scandinavica, Informa Healthcare&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.buzzle.com/articles/passive-smoking-harmful-effects-second-hand-smoke.html"&gt;Passive Smoking - Harmful Effects of Secondhand Smoke&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.webmd.com/smoking-cessation/effects-of-secondhand-smoke"&gt;Effects of Secondhand Smoke&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.aafp.org/afp/2000/0215/p1080.html"&gt;Ectopic Pregnancy - February 15, 2000 - American Family Physician&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">北斗京华</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/190383/</guid></item><item><title>目标明确，激情常驻
</title><link>http://www.guokr.com/article/188925/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;有个只适合成年人玩的硬币游戏：新婚夫妇准备一个罐子，在婚后的第一年里，每做爱一次，就往罐子里扔一枚硬币；到了第二年，每做爱一次，则从这个罐子里取出一枚硬币。人们通常会觉得，这个钱罐子在第二年里是没法被掏空的。这个笑话反映了一种普遍的观点：人们对伴侣的性欲会随着关系的继续而逐渐降低。不过，这是真的吗？每个人都这样吗？&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;相处越久，做爱越少？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;伴侣之间性欲和做爱的频率确实有随着时间的推移而降低的趋势，一些大规模的研究已经找到了证据。伦敦大学学院研究性病传播及性生活的约翰逊教授等人（Johnson et al.）于1994年完成的一研究甚至发现，性爱频率和关系持续时长之间的联系比性爱频率和年龄之间的联系更强。所以，不管处于什么年龄，欲望都可能在开启一段新关系时达到峰值，并在此之后稳步降低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，这就没有下文了吗？难道一旦进入长期关系，就必须逐渐接受“最有激情的岁月已经悄然远去”的事实吗？最近有研究表明，未必如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要想避免时间偷走激情，办法也不是没有，根据加州大学伯克利分校专门从事性相关研究的英派特等人（Impett et al.）在2008年得出的研究结论，审视一下这段关系，确定成就目标（Approach Goals）会大有帮助。简单地说，在考虑接下来的几个月里想从这段关系中得到什么时，最好想着怎样和对方享受快乐时光，怎样和对方更亲密，以及怎样让关系发展得更深，也就是说将目标集中在追求所处关系中的积极体验上，这样的话，就有了强烈的成就目标。事实证明，此类成就目标能够防止对Ta激情不再。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据报告，相比于成就目标较弱的被试，有着强烈成就目标的被试对当前伴侣的欲望更强。而且有强烈成就目标的被试不但一开始性欲就更强，在随后的6个月中，也能保持这样的性欲水平；而随着时间的推移，成就目标较弱的被试，对伴侣的欲望则出现了典型的降低。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;有追求，有性福&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;为什么成就目标能保持人们对当前伴侣性欲水平呢？有个原因是，倾向于把重点放在从关系中获益（也就是有较强成就目标）的人，同样专注于从性爱中获益。因此，对于一段关系，强烈的成就目标就转化为对性爱的强烈成就目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专注于追求积极体验的被试还报告称，更希望从性爱中发现乐趣，通过性爱和对方变得更亲密，并使对方感到快乐。而这些又转化成更强的欲望。如果觉得做爱很美好，并能让人感到所处的关系很不错，那么，谁能不期待做爱呢？&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/70/53/64/705364.png" alt="6个月内成就目标和性欲的关系,图片来自原研究。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;6个月内成就目标和性欲的关系,图片来自原研究。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;成就目标能维持人们对当前伴侣欲望水平的另一个原因是，成就目标较强的人能更好地化解关系中的危机和隐患。举个典型的例子：经历了关系中的负面事件后（比如和Ta吵架，或者被Ta凶了一顿），对Ta的欲望通常会比平常要低。谁还希望和刚才还那么凶的人做爱呢？显然是成就目标更强的人——哪怕才和对方打了一架，他们对伴侣的欲望也不会下降多少。成就目标强的人也更擅长充分利用关系中的美好因素：在有积极体验时（比如和Ta一起度过了快乐的一天，或者得到了Ta的赞许），他们对伴侣会更加充满激情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样看来，想掏空文章开头那个钱罐的人们，也许要聚焦于这段关系中的积极因素，将追求两人的积极体验作为目标，让目标指导自己的行动——这正是点燃激情，以及让激情持续燃烧所需要的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
PS：严重不推荐用文章开头所说的方式存钱买房……&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文编译自:&lt;/strong&gt;  The Secret to Maintaining Sexual Desire?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关论文:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://faculty.wcas.northwestern.edu/eli-finkel/documents/35_ImpettStrachmentFinkelGable2008_JPSP.pdf"&gt;Maintaining Sexual Desire in Intimate Relationships: The Importance of Approach Goals&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Frances</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/188925/</guid></item><item><title>尿道里塞得进鼠标线吗？
</title><link>http://www.guokr.com/article/186275/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;最近有条新闻让人看得有点难受：一男青年找女网友幽会，被女网友的男友发现后，招来帮手强行将一根1.2米长的鼠标线塞进尿道进入膀胱。大家都发出惊叹：要把这么长，这么粗的鼠标线插进尿道，究竟需要多狠心啊……其实，尿道或者膀胱异物在泌尿外科并不少见，比鼠标线崎岖的东西多得是。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;尿道里能塞什么？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;那么都有哪些异物进过膀胱呢？答案之丰富多彩准会让你大跌眼镜：有塑料软管、圆珠笔、蜡烛、橡皮筋、体温计、发卡、针、避孕环、节育器、气囊导尿管破裂残留物、长鳝鱼、蒜苔、韭菜叶等等……而现在由于本文开头说的那个新闻，恐怕还得加上鼠标线了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绝大多数膀胱异物是经过尿道外口进入的，而且大多数都是患者（以男性为主）自行放入。对一般人来说，光是想想往尿道里塞进那么些崎岖的东西，就足以起一身鸡皮疙瘩了。那么为什么还会有人硬往里塞呢？主要的原因有下边这些：&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;性心理障碍：多为青壮年，由于缺乏性知识，希望通过尿道置入异物以得到快感，也有看了相关书籍、色情影像，或者浏览了相关的网页之后出于好奇而用各种物品插入尿道。也有部分人由于采取不正确的手法自慰从而导致膀胱异物。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一些性衰弱或阳痿的男性患者，希望借助异物的刺激，取得一些壮阳的功效或者快感。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;部分患者特别是老年男性因有尿道炎症、前列腺肥大等，为解除尿道狭窄或者排尿困难而插入异物。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个别患者由于他人恶作剧或暴力强行将异物放入（如开头提到的那新闻）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;部分患者由于自身精神异常所致。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;少数女性患者由自己的性伙伴经尿道置入异物。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;少数女性为了测体温计算排卵期不慎把体温计滑入膀胱而无法自行取出。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;少数为医源性途径进入的（就是说在医疗过程中不小心弄进去的），也有宫内节育环异位进入膀胱的报告。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;异物会带来什么？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;发生尿道或膀胱异物后，患者会有不同程度的尿频、尿急、尿痛等尿道刺激症状，部分会有肉眼血尿（指目测即可发现尿带血色）或者尿着尿着突然停了（即尿流中断），也有部分患者合并尿道周围炎或尿道周围脓肿，甚至并发膀胱结石。严重者可出现全身感染症状。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如异物长期存在，炎症感染破坏尿道形成内瘘，与肠道相通的话，会有气尿（即小便的同时从尿道排出气体），还可能排出食物残渣；如尿道与阴道或子宫相通，会有尿失禁，漏尿的现象。部分患者会出现下腹痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于尿道或膀胱异物患者一般会有比较典型的病史，所以诊断并不困难。但是常常有患者由于害羞或者自卑而不选择就诊或者就诊时不向医护人员告知实情，从而导致误诊或者病情的延误，甚至长达35年。像前头新闻里说的那个被塞了鼠标线的小伙子，就是硬扛了几天才去的医院，弄得很痛苦。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;放进去容易拿出来难&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;那么，出现了尿道以及膀胱置入异物的情况应当如何处理呢？自然是赶快把它们弄出来了。碰上这事可别自己动手，应该尽快就医。经B超、X线、尿道镜或膀胱镜等确诊后，医生会根据异物大小、性状以及位置而采取不同的方法将异物取出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了少数患者能自行排出外，对于前尿道异物，可用尿道镜或长钳取出；对于后尿道异物，可以通过尿道镜取出，也可将异物推入膀胱，再用膀胱镜取出；对于膀胱异物，如果膀胱镜无法取出，可以通过耻骨上膀胱切开异物取出术来搞定，并根据膀胱感染的严重程度，作耻骨上膀胱穿刺造瘘术。部分患者会根据需要留置导尿管7-14天，并进行抗感染治疗。大部分患者预后良好，少量患者术后出现尿道狭窄、切口感染、异物、结石残留、尿瘘等并发症。说起导尿管，其实它才是进入尿道和膀胱最多的“异物”，只不过，导尿管的放置是出于医学目的，需要专业医护人员全程严格无菌操作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里顺便再解释下为什么鼠标线能放进去，因为常见的鼠标线直径多在3毫米左右，而成年男性用的导尿管直径约有3.8-5毫米呢，所以，从尺寸上说鼠标线还略有富余。当然，伤害者对付情敌的手段恐怕不会像大夫对病人那么温柔……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，将异物置入尿道是很危险的行为，它不但会对患者身体造成伤害，还会对心理造成负担。 &lt;strong&gt;想让自己或者伴侣获得快感有各种各样的方法，想让情敌难受也有各种各样合法的解决方案，但是切勿如此“剑走偏锋”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;PS：看了这篇文章，突然发现…………………………………………推广无线鼠标势在必行啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PSS：11楼对此表示情绪非常稳定…… 42楼的同学的同学提出了一个绝对不建议实行的建议……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1]吴阶平，吴阶平泌尿外科学. 第1 版. [M]济南: 山东科学技术出版社. 2004:1939-1945.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2]吴如容，膀胱异物患者的原因分析及护理[J].安徽医药，2006 (09)：76.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3]陆敬义，膀胱异物的诊断和治疗[J]. 中国误诊学杂志  2006 (04)：97-98.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4]刘彦军 , 赵高贤 , 张卫星，35例男性尿道异物处理与致病行为分析[J]. 中原医刊  2006 (01):66.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5]李晓刚，金铁雄，女性膀胱异物18例分析[J].中国误诊学杂志2012,12(4):939.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6]周志铎，何勤义，李祥平，强永乾，孙兴旺，尿道异物潴留35年合并巨大尿路结石1例报告[J]. 现代医用影像学  2003 (03) :50.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] 孔祥红，留置气囊导尿管患者的护理[J].实用医技杂志201 ,19 (3):276-277.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">一本大叔</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/186275/</guid></item><item><title>G点真的找到了?
</title><link>http://www.guokr.com/article/185525/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;自格拉芬博格医生（Ernst Grafenberg）1950年提出G点的概念以来，人们对它的探索从未止步过——无论是基于科学目的还是实践需要。可惜，在找G点的具体位置和解剖结构的路上，人们从未一帆风顺过。很多女性对自己G点存在坚信不疑，但学界找G点的情况则是，搞解剖的一筹莫展，做脑成像的步履艰难，从心理角度研究的云山雾罩。在这种情况下，突然，整形妇科专家亚当•奥斯特罗钦斯基（Adam Ostrzenski）的一项研究说，G点的解剖结构被找到了！&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;女尸探秘&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;奥斯特罗钦斯基声称，他在阴道壁深处发现了一些囊状结构，当打开这些囊状物的时候，会发现其中有白色的像“毯子”似的膜状结构，揭开这层“毯子”之后，就能看到一些很小的蓝色葡萄串状的结构，他认为这就是G点的真身。奥斯特罗钦斯基还指出，这个G点区域还包括一条绳索状的管状物，看起来似乎是阴道壁中间的勃起组织，当充血时，就会向周围的组织升起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个“惊人发现”，是奥斯特罗钦斯基在解剖一具来自波兰华沙，不幸死于头部重击的83岁老妪的尸体时发现的。据奥斯特罗钦斯基说，之所以在波兰做这个研究是因为当地允许解剖死亡不久的尸体，而此时组织之间的区别比较分明。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;突破还是乌龙？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;这真的是个突破吗？至少印第安纳大学性学专家赫本尼克（Debby Herbenick）不这么看。（她曾发表过关于女性锻炼高潮的研究  见 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/123804/"&gt;练出高潮来！&lt;/a&gt; ）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赫本尼克在博客中表示，或许假以时日，在一些女性身上我们会发现一些解剖结构，当通过阴道去刺激这些区域时，会带来快感甚至高潮。如果是这样，我们可能把这些地方称作“G点”。不过，也许在另外一些女性身上，根本无法确定这样的结构。或者说在有些女性身上，就算发现了一些特定的结构，但如果这些地方与性快感和高潮之间没有关系，那这些地方还能叫做G点吗？在奥斯特罗钦斯基的研究中，这位倒霉的83岁老妪之前的性经历根本没人知道而且恐怕也没法知道了，又怎么能确定她的G点是否真是那里呢？而且，只解剖了一具不大具有典型性的尸体就匆匆宣布找到了G点，却无视之前那么多相关的研究也未免仓促了一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而知名科普作家、遗传学博士刘易斯（Ricki Lewis）则同奥斯特罗钦斯基进行了交流，她发现，奥斯特罗钦斯基之所以要做这个研究，是因为2008年有篇文章是关于“G-spot 基因”的，他相信既然“G-spot”有遗传基础，那么每个人都应该有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奥斯特罗钦斯基所说的文章，题目是《在昂飞公司的基因芯片上，G-spot 导致错误的表达测量》（G-spots cause incorrect expression measurement in Affymetrix microarrays）。看起来还挺像那么回事，不过，或许你已经发现了，前边那句话用的全是“G-spot” 而不是“G点”，这是为了将遗传学上的“G-spot”和阴道里那悬而未决的“G点”区别开来。刘易斯在博文里解释，在遗传学上，“G-spot”是一种特定序列的缩写，指的是一串由4个（或更多）鸟嘌呤也就是“GGGG”组成的重复序列，这个重复序列能使DNA复制中断，也会干扰DNA探针在芯片上的附着（也就是上文提到的那篇关于基因芯片的文章的内容），这个“G-spot”与尚不能确定是否藏在阴道某处的G点之间毫无联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为奥斯特罗钦斯基的研究中并未涉及组织学检测，刘易斯还特地请教了一位不愿透露姓名的解剖专家，据这位解剖专家说，那种蓝色的葡萄状的东西或许是血肿，可能是以前胯部撞到了什么东西导致的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，医学期刊报道一个特殊的病例固然没错，但是，仅凭一个案例就宣称发现了G点，这种行为还是值得商榷的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
PS：大胆猜想下，假如薛定谔晚十来年发他那篇《量子力学的现状》的话，恐怕流传到现在的经典说法就该变成“薛定谔的G点”了吧……&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.cbsnews.com/8301-504763_162-57420949-10391704/scientist-claims-discovery-of-g-spot-structure-other-experts-unconvinced/"&gt;Scientist claims discovery of &amp;quot;G-spot&amp;quot;structure, other experts unconvinced&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://blogs.scientificamerican.com/guest-blog/2012/04/25/a-tale-of-2-g-spots/"&gt;A Tale of 2 G-Spots&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://my.psychologytoday.com/blog/the-pleasures-sex/201204/the-g-spot-science-the-need-brakes"&gt;The G Spot, Science &amp;amp; the Need for Brakes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关研究论文：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.biomedcentral.com/1471-2164/9/613/"&gt;BMC Genomics | Full text | G-spots cause incorrect expression measurement in Affymetrix microarrays&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1743-6109.2012.02668.x/abstract;jsessionid=F8172ED439D62E01C255CAEE10252C14.d04t02?userIsAuthenticated=false&amp;amp;deniedAccessCustomisedMessage="&gt;G-Spot Anatomy: A New Discovery - Ostrzenski - 2012 - The Journal of Sexual Medicine - Wiley Online Library&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">SILENTGHOST</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/185525/</guid></item><item><title>不要轻信小广告：阳痿的9个真相 
</title><link>http://www.guokr.com/article/181614/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;男性步入中年后，在勃起方面，的确会发生一些自己和伴侣都能体会到的不同。那么，这些变化到底有多严重，一定是阳痿吗？人们却往往不大清楚，而且还不大容易找到靠谱的答案。性科普作家卡斯尔曼（Michael Castleman）将告诉你，其实勃起功能障碍（ED，erectile dysfunction）的真实发生情况和小广告里吓唬你的相差甚远。男性，以及爱着他们的女性们，可以看看下边这些内容，安心地去做吧。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;1．勃起功能障碍的意思是，自慰仍不能勃起&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;根据美国泌尿学协会（American Urological Association）的定义，勃起功能障碍是指“无法达到或保持能够完成满意性行为的勃起程度”。哈？这也太语焉不详了。如果把“勃起”和“满意的性行为”定义为在色情作品里所展示的那样——迅猛勃起，坚如磐石，经久耐用，高潮迭起——那差不多所有男性都ED了。那么，到底什么是ED呢？说得实际一点儿，就是男性在清醒状态下（未摄入酒精或其它可能削弱勃起功能的药物）长时间自慰后仍然不能使阴茎达到半坚硬的状态。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ed"&gt;
&lt;h1&gt;2．ED并非不可避免&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;根据芝加哥大学研究者完成的一项里程碑式的研究，在50-64岁的男性中，约1/3有勃起功能障碍；65-85岁的男性中，有勃起功能障碍的占44%左右。可见ED的风险虽然的确会随着年龄的增长而增加，但仍有超过半数的男性与之“无缘”。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;3．年龄较大的男性的问题绝大多数只是勃起未达满意程度，而不是功能障碍&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;大约从50岁起（抽烟或有糖尿病的或两者兼备的男性，往往会早于50岁），在勃起方面开始发生改变。这一过程发生的快慢因人而异。不过，年龄较大的男性，已经不能仅凭性幻想就勃起了，直接对阴茎的爱抚因此变得不可或缺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且勃起的过程也会变得缓慢，硬度也不如三四十岁的时候了。小小的打扰也可能导致“崩盘”——门铃，或者呼啸而过的救护车等等。这些变化让不少男性警惕起来，他们会直接就得出自己ED了的结论。然而要记得，如果在自慰过程中 仍能勃起，就没有ED。问题只是勃起的程度不尽如人意罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过了50岁，勃起方面的改变是正常生理现象，也是必然会出现的。不过，一些生活方式可以推迟甚至暂时扭转这一状况，比如疯狂地爱一场，保持体型，或者在一天的早些时候，也就是通常精力更充沛的时候做爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了年龄，还有不少因素会使情况变糟，比如焦虑、酒精、药物、夫妻关系出现问题，在疲劳的时候做爱也不是个好选择，比如，在劳累了一天后的深夜，或者在酒足饭饱之后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中，焦虑的负面影响尤其严重，因为焦虑会触发应激反应（也称为“战斗或逃跑反应”），而这会使血液从躯干（包括阴茎）流向四肢，以备战斗或逃跑。身体中部血液的减少意味着可供勃起的血液也更少了。勃起程度不尽人意确实让人沮丧，但试着接受这个事实吧，因为这是正常的。如果对此感到焦虑，反而会导致勃起更困难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一些不错的方法可以减轻焦虑：比如做爱前冲个热水澡，在做爱过程中进行冥想式的深呼吸，放慢节奏，对全身进行爱抚——大多数女性都表示更喜欢这种形式。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;4．勃起未达满意程度其实可以让人更性福&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;黑暗中总有一线光明，勃起功能下降也是如此。年轻伴侣之间，往往会因为男性和女性之间的“时差”太大而出现问题——他可能在她甚至还没有感觉的时候就结束了。而50岁之后出现的变化使得男性性唤起的过程变慢了，这样，他们和女性的节奏更趋一致。而放慢节奏，就有足够的时间用于亲吻、拥抱以及对全身的爱抚，这对女性的愉悦都是相当重要的。从这个角度看，对不少中年伴侣而言，勃起的变化其实是岁月的馈赠。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h1&gt;5．健康的生活方式可减少勃起功能障碍的风险&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;勃起依靠阴茎中的血液，减少血液流量的事情都有导致ED的风险：抽烟，糖尿病，高胆固醇，高血压，心脏病，体重超标，久坐不动，酗酒等。避免这些风险因素并不能使男性在50岁之后仍像小伙子一样，但是这能保护勃起功能。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h1&gt;6．可以试试某些药物，但是别指望出现奇迹&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;大家都知道万艾可。不过实际上希爱力（Cialis ）更流行，因为它药力更持久——能持续24-36小时，而不是3-5小时。这些药物对大约2/3的男性有效，可以改善他们的勃起情况，但是对剩下的1/3，就没什么效果了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要提醒的是，即便是这些药物也不会让你变得像那些色情明星似的勇猛善战，而且，很多男性所需的剂量可能会逐渐变大——副作用当然也随之更可能出现，尤其是头痛和鼻塞。最后需要再次说明的是，这些药物对于性唤起没有作用，所以一些男性虽然勃起了，但并不对做爱特别有兴趣。也有很多男性对这些药感到失望。只有不到一半的人会继续服用。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h1&gt;7．如果不再进行阴道性交，那就不需要勃起了&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;大多数男性认为性生活必需勃起。其实不是这样的。不勃起，照样可以很性福。中年伴侣进行阴道性交，往往会有很多问题：男性在勃起方面可能会有麻烦，而过了更年期的女性阴道会变得干涩，弹性也降低——这些都使阴道性交变得不舒服，有时候甚至连润滑剂都于事无补。所以呢，很多上了年纪的伴侣抛弃了阴道性交，改用相互爱抚、口交和性玩具，并仍然享受着热辣的性爱。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h1&gt;8．男性不勃起，也能有高潮&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;想要获得高潮，勃起并非必须。在很有情调的氛围下，亲吻、拥抱、爱抚、摩挲、口交，以及对道具的利用，都能使半勃起甚至未勃起的男性享受到高潮，和阴道性交中所能体验到的别无二致。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h1&gt;9．勃起的变化可能标志着性生活的结束，或者是新的开端&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;当勃起的程度常常不尽人意的时候，有的男性会认为，一切都结束了；但还有的男性能适应并调整过来，继续享受爱做的事，直到生命的尽头……嗯，即使他们最后还是ED了。无论如何，选择在您自己手里。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
PS：其实咱的祖宗们早就发现这个问题了，曹操老师不就写过“老骥伏枥，志在千里；烈士暮年，壮心不已”吗？&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文编译自：&lt;/strong&gt; Erection Changes After 50: The Facts | Psychology Today&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Frances</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/181614/</guid></item><item><title>新人捐精Q&amp;amp;A
</title><link>http://www.guokr.com/article/180377/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;相信很多人都听过这个笑话：女孩看着报纸，对男友说：“哎你看，捐精一次补助200元。”男：“你想怎么样？”女：“如果你受得了的话，我想年内买套房……”那么，捐精真的有奖励吗？什么样的人才能捐精呢？今天我们就来更多地了解一下精子捐献的详细情况吧。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="q1"&gt;
&lt;h1&gt;Q1. 捐精有奖励吗？大概多少钱？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A: 想通过捐精来发财致富还是有点异想天开的，然而精子捐献确实能得到一笔可观的资金。以北京人类精子库为例，完成一整套捐精流程一共可得3000元左右的奖励，这确实是一个很诱惑的条件，不过不是所有的人都能捐。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="q2"&gt;
&lt;h1&gt;Q2. 究竟我能不能去捐献精子？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A：只要你的年龄在22-45周岁，中国国籍，身体健康，无遗传性疾病及家族史，近2年内在本地有相对稳定的居所和工作，非精子库工作人员及家属。经精液筛选和身体检查合格后，你就可以成为一位捐精者。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="q3"&gt;
&lt;h1&gt;Q3. 要捐献的话，精子需要符合哪些标准？如果不合格就不正常吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A：捐精前，首先需要进行2-3次的精液质量筛查（包括精子密度、活动率、曲线速度、直线速度、平均路径速度、精子头侧摆幅度、直线性、前向性、鞭打频率等）及冷冻复苏实验，通过者继续进行健康体检和抽血化验检查，全部通过者才可成为正式捐精者。供精者的筛选按照卫生部技术规范要求是十分严格的，特别是精液质量各项要求都高于一般男科检测时的标准，想想也不难理解，冻起来之后还能拿出来用的精子，怎么着也得比趁新鲜用的要求更高点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像上海人类精子库自2003年3月至2010年12月间精子捐献志愿者，就只有16.2%入选。因为要求高于常人，所以未入选的人也不用担心，被精子库拒了并不代表身体和生育能力不正常。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="q4"&gt;
&lt;h1&gt;Q4.捐献的精子要做哪些处理？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A：首先，精液会先在常温下放置30分钟，待液化后与保护剂混合并进行冷藏。因为精子们其实是很脆弱的，非常容易在冷冻及复苏的过程中受到损伤，所以它们需要添加保护剂，比较常用的冷冻保护剂有甘油，TEST-yolk，二甲基乙酰胺（DMA），及蛋黄（精子们伙食好好啊……）等，之后就可以进库冷藏了。随着科技的发展，二氧化碳干冰冷冻法已经逐渐被淘汰，取而代之的是液氮冷冻保存法，其中又分慢速以及快速冷冻法，另外还有4℃冷冻法等。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="q5"&gt;
&lt;h1&gt;Q5.捐献的精子都有哪些用途？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A：保存的精液主要用于供给由男方因素导致不育的夫妇实施辅助生育技术，并且可以为近亲结婚或男方有遗传病家族史的夫妇提供一种可供选择的优生方法。在中国，一位捐精者的精子最多能供给5位妇女受孕，这也在很大程度上防止后代出现近亲结婚的情况。另外科研机构也可以通过申请，获得捐献的精子作为科研材料。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="q6"&gt;
&lt;h1&gt;Q6.精子不是志愿者捐的吗？为什么用的时候还要花钱呢？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A：人类精子库作为捐献精子以及保存精子的场所，是属于非盈利为目的的公益性机构，所有精子买卖都是禁止的。那么为什么供给不育者所用的精子需要收费呢？这是因为，精子库的运营成本非常高，包括精液分析及冷冻所需耗材、液氮的消耗、仪器设备的折旧以及人员管理费用、供精者误工费、交通费、实验室检查费用等，所以需要收取一定的费用。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="q7"&gt;
&lt;h1&gt;Q7.用成功人士的精子能生出更聪明的后代吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A：可能有的不育夫妇在申请使用精子的时候希望得到相对来源较好的精子，甚至希望可以得到名人的精子，那是不是名人的精子就有助于优生呢？这是一个值得推敲的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，很多的男子事业有成，打出名堂成为名人的时候可能已经迈入不惑之年了。科学研究表明，男人过了40岁，睾丸重量就开始明显减轻，睾酮水平开始下降，50岁以后，睾酮水平急剧下降，精子减少，正常率下降。所以，名人的精子未必是“优质精子”。而且，尽管遗传是客观存在的，遗传跟智力等因素的相关程度还有待商榷。而且，即使孩子拥有了“名人”般的头脑和天赋，就一定能成功吗？只怕也是一厢情愿吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，在我们日常生活中，“伤仲永”的例子比比皆是。所以，父母如果希望自己的孩子获得成功，与其寄托于名人精子，我觉得更应该加强对孩子的教育，让孩子拥有远大的理想和目标，并为之不懈努力。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="q8"&gt;
&lt;h1&gt;Q8.靠精子库中的精子生出来的孩子，能知道父亲究竟是谁吗？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A：目前根据我国相关的政策规定，供精者是谁对于求精者以及其后代来说都是保密的。但这是否也剥夺了求精者及其后代的知情权呢？不得不说这是件很矛盾的事情。不过，英国在这方面开了先河，从2005年4月起，英国求精者的后代在18岁以后即可拥有得知自己生理学父亲的权利，然而，这种做法是否合适，还有待时间去检验。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
PS：靠捐精买房？别说一套房了，搁北上广首付撸出来人就成药渣了啊亲…… 而且，更重要的是，在中国，一人一生只能捐精一次哦。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1]中华人民共和国卫生部令（第15号）——人类精子库管理办法[Z]. 2001-02-20&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2]卫科教，卫生部关于修订人类辅助生殖技术与人类精子库相关技术规范、基本标准和伦理原则的通知[N].卫生部公报，2003(3)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3]王奇玲，唐立新，马春杰，文任乾，刘美意，邓顺美，庄嘉明.供精自愿人群生物学特征与精液指标的相关性分析[J].中国男科学杂志，2007,13(1):13-14&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4]平萍，曹小蓉，闫峰，徐迪萍，关志刚，刘勇，胡洪亮，李铮. 上海市人类精子库捐精现状及临床应用回顾性分析[J].中国男科学杂志，2011,25(10):47-50&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5]朱文兵，人类精子库供精者生育能力的初步研究及冷冻、信息管理技术平台的建立和临床应用[D].湖南，中南大学，2005,38-47&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">一本大叔</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/180377/</guid></item><item><title>瞧瞧脑子，预测性欲
</title><link>http://www.guokr.com/article/177931/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;陈升曾经开过一场叫做“明年你还爱我吗”的演唱会，这场演唱会的门票提前一年预售，仅限情侣购买。第二年情侣需要各持自己的半张门票，拼在一起才能进入演唱会现场。或许是抱着“我们说好要在一起一辈子的，一年又算什么呢？”这种想法的情侣不在少数，门票很快就售罄了。一年后，当陈升走上舞台，却发现台下稀稀拉拉空了好多座位……说好的不再让你孤单，却只能将悲伤留给自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;且不管演唱会到底来了多少人，其中隐含的一个问题却值得我们思考：我们有办法预测自己以后的行为吗？这个问题并不是什么无稽之谈，美国达特茅斯学院[G1]（Dartmouth College）的心理与脑科学家威廉•凯利[G2]（William M. Kelley）教授和他的团队认为通过对大脑的研究，是有办法预测出半年内体重和性欲的改变的。这项关于“食”和“色”的研究成果被发表在了2012年4月的《神经科学杂志》（The Journal of Neuroscience）上 [1]。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;源自奖励机制的研究&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;凯利教授研究的起因自然不会是陈升的演唱会，而是之前对于人类奖励机制的研究。那些研究发现，一些人会对环境中的某些暗示特别敏感，并激活自己大脑中的奖励机制，在奖励机制的存在下，人们会不由自主地去做一些自己不想做的事情。举例来说，食物会增强暴食症患者脑中相应的奖励机制，从而使他们难以戒除自己的暴饮暴食 [2]。由此，凯利教授提出了他的假设：既然激活大脑中的奖励机制与人类的一些行为能够联系在一起，那么长久以往，我们是否通过研究奖励机制推论出人类在一段时间后的行为呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了证实他的假设，凯利教授设计了一个实验。他从达特茅斯学院中征集了58名大一女生，让她们做了一套关于饮食的调查问卷，并记录了她们的体重。之后，这些姑娘们躺进了功能核磁共振成像仪器（fMRI，主要功能是用较高分辨率测定大脑被激活的区域），接受伏隔核部位（nucleus accumbens NAcc[G3]，与奖励机制有关）的扫描。在扫描的过程中，她们会观看一些照片，其中分别包括了动物照片，食物照片，人饮酒的照片，性场景照片，普通人像照，以及风景照。在观看这些照片时，fMRI会记录下这些学生NAcc处的兴奋程度（也就是自我奖励机制的激活程度）。在第一次研究的6个月后，凯利教授又重新召回了这些女学生（只有48名参与）做第二次调查，并统计了这些女生在过去6个月中增加的体重和性生活经历。这两批数据被用于最终的比对和分析。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/ve/uu/yw/veuuyw.png" alt="图1. 研究中使用的图片类型（未显示饮酒照片）。每类图片有80张，每张显示2秒，出现顺序为伪随机。每两张之间有0.5秒的间隔，其间显示图中所示的十字基准线（左起第三张） [1]。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图1. 研究中使用的图片类型（未显示饮酒照片）。每类图片有80张，每张显示2秒，出现顺序为伪随机。每两张之间有0.5秒的间隔，其间显示图中所示的十字基准线（左起第三张） [1]。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;通过奖励机制预测未来？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;通过分析，凯利教授发现奖励机制区域的激活与女生的这些行为有着很高的相关性。具体来说，在第一次调查中NAcc区域被食物的照片激活得越厉害的女生，在第二次调查中BMI（Body Mass Index，身高体重指数，过高则说明人较胖）数值也越容易上升。有意思的是，体重的上升只与食物照片相关，与其他种类的照片无关。类似的，在第一次调查中对带有人类性场景照片比较敏感的女生，在随后的6个月中性生活也会过得较多（至少有过一名性伴侣）。同样，诸如风景照等其他种类的照片与性生活之间并无关联。&lt;/p&gt;
&lt;div class="document-figure"&gt;&lt;img src="http://img1.guokr.com/gkimage/0t/4z/l7/0t4zl7.png" alt="图2. 左图表示看到食物照片后NAcc的活跃程度与6个月后体重增长的关系；右图表示看到带有性场景照片后NAcc的活跃程度与6个月内性欲表现的关系。两张图都呈正相关。" /&gt;&lt;p class="document-figcaption"&gt;图2. 左图表示看到食物照片后NAcc的活跃程度与6个月后体重增长的关系；右图表示看到带有性场景照片后NAcc的活跃程度与6个月内性欲表现的关系。两张图都呈正相关。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;当然对于这项研究成果还可以有不同的解读方式。固然我们可以将观看照片时NAcc的活跃程度视为一个人的内在天性，而随之而来的体重和性欲变化只是天性的体现。但凯利教授认为我们不能排除其他的可能性。比如他认为观看这些照片可能会影响这些受试者的潜意识，从而在潜移默化中人为地干涉实验的结果。这样一来，会出现这种正相关也就不足为奇了。此外，由于此次受试者都是大一的女生，凯利教授认为缺乏运动，离开父母，日常作息和激素水平的变化也有可能影响实验结果。不过即便目前的结论不是决定性的 ，凯利教授依然对他的研究前景表示乐观。未来，这项研究可能对了解自我约束的行为（比如减不了的肥，戒不了的烟等）有所帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我们把故事再转回陈升吧。将来会不会有一种方法，让你通过观看自己爱人的照片，然后读出你大脑中奖励机制区域的活跃程度，并分析出你们之间的感情期限呢？我不能肯定，或许会有吧，但我肯定不会去使用这项技术。爱情的不可预料性正是其迷人的地方之一，倘若将爱情量化成一个个冷冰冰的数字，那无疑是扼杀了爱情的浪漫之处。科学技术自然是好的，但我想，在爱情面前，科学还是暂时靠一下边好了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
PS：希望以后别出现这种对话： 你爱我吗？ 爱！怎么证明？ 走，做核磁去……&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] Kathryn E. Demos, Todd F. Heatherton, and William M. Kelley, Individual Differences in Nucleus Accumbens Activity to Food and Sexual Images Predict Weight Gain and Sexual Behavior, The Journal of Neuroscience, April 18, 2012 ? 32(16):5549 –5552&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] Brooks SJ, O’Daly OG, Uher R, Friederich HC, Giampietro V, Brammer M, Williams SC, Schio¨ th HB, Treasure J, Campbell IC (2011) Differential neural responses to food images in women with bulimia versus anorexia nervosa. PLoS One 6:e22259&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">冷月如霜</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/177931/</guid></item><item><title>高潮来了才会喊？
</title><link>http://www.guokr.com/article/176586/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;在XXOO时，为什么女性会发出复杂的声音——呼吸加重，呻吟，叫喊，说脏话，或哭或笑？这是否预示着她们的高潮快来了，或者她们正在体验着性高潮？叫床与性高潮真的像通常认为的那样具有一致性，是女性高潮时情不自禁的反应吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来自英国中央兰开夏大学（University of Central Lancashire）的心理学家盖尔•布鲁尔（Gayle Brewer）的研究试着回答了这个问题。研究者们对71位年龄在18-48岁之间的女性做了问卷调查（她们的共同特点是，都有过性史且体验过性高潮），结果发现：这些参与者的性高潮多发生在前戏阶段，但叫床最强烈的时期却是她们伴侣射精之前。如此看来，女性叫床似乎并不能起到预示女性性高潮的作用，叫床与高潮之间也并没有表现出一致性。随后她们的回答，也证实了这样的推断——当问道“在明知高潮不会到来的情况下，是否还会发出叫床声”时，将近80%的女性回答了“Yes”。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;叫床为了下一代&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;不仅仅是人类，我们的灵长类亲戚在交配时也会发出类似的声音。关于它们为什么在交配时发声的猜测非常多。比较公认的一种理论是，这种声音对雌性是有潜在好处的，因为能使它们在交配过程中掌握更多的主动权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通常，对于那些非一夫一妻制关系的雌性灵长类动物而言，交配时发出叫声是为了引起其它雄性的注意，向外界宣称自己正处于生育期，具备生育能力，从而煽动起雄性个体之间的竞争，或者引来更多的雄性与其交配，引起精子竞争（Sperm Competition，粗略地讲就是多个雄性同一个雌性交配时，精子数量多且质量好者留下后代的机会更大）。通过这样的方式，雌性选择更加强壮的雄性个体，或者得到更加优良的遗传基因，保证生出更健康的下一代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但就新时代的女性而言，既不会用叫床这样赤裸裸的方式来吸引更多男性注意，并进行选择，也不能同时与多个男性交配以引发精子竞争，而且这叫声还不全是情不自禁的产物，那这番折腾到底是为哪般呐！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;操控伴侣性行为&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;毋庸置疑，叫床确实能瞬间点燃男性心中的欲望之火，影响他们的性行为。但是当问道 “为什么会叫床？”时，答案可能会让你有点儿出乎意料——研究中66%的参与者说她们叫床是为了让伴侣快些射精！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当女性在性交中无法获得欢愉，反而感到不适、疼痛，或者认为过程很无聊，感到疲劳时，她们会使用叫床声刺激男性，使他们快快射精完事儿。这样做也能尽量躲避粗鲁的性交，降低由此带来的擦伤、感染等风险。当然，当女人们认为时间紧张，需要速战速决时，也可能会采取同样的策略来结束活塞运动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，叫床也能让女性得到她们想要的。虽然和伴侣谈性并不是什么有伤风化或者难以启齿的事情，但是要妹子们说出自己在床上想怎么做、要什么并且赋予行动，总让人要么有点不好意思，要么就是想法与行动配合不好。但通过叫床这种“嗯嗯啊嗯”的方式，女性可以含蓄地表达出自己的喜好，告诉男性们怎样做自己才更满意，让伴侣的行为更符合自己的期望。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;使两性关系更密切&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;那么，根据上面的说法，这荡漾的叫声大部分只是出于操纵对方的目的？当然不——在布鲁尔的研究中，92%的参与者称她们感到叫床能增加伴侣在性事上的自信程度，并且87%的参与者明确告知，这，就是她们叫床的目的。看吧，并不是因为欺骗，反而是为了沟通，暗示他们做得非常好，是个理想的好情人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，更深一步讲，或者从我们的灵长类朋友的角度出发，真相似乎又会变得有些赤裸裸——雌性之所以叫床增加伴侣的自信，是为了加强他们之间的联系，以使自己不被抛弃，从而一直享有男性所提供的安全保障和物质援助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，毕竟叫床这种事还是相当因人而异的，考虑到样本数和覆盖度的问题，还是有必要进一步调查更多的人群。至于日常生活中么，想叫就叫，想什么时候叫就什么时候叫呗。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;PS：爱叫床的朋友得注意少看各种洗脑属性的广告和片之类的，不然突然蹦出来一句“五八同城”什么的就违和了……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PSS：把弹幕补上……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/se/94/73/se9473.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/se/94/73/se9473.png" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gayle Brewer, Colin A Hendrie. Evidence to Suggest that Copulatory Vocalizations in Women Are Not a Reflexive Consequence of Orgasm[J]. Achives of Sexual Behavior, 2011, 40(3):  559-564&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dario Maestripieri, James R Roney. Primate Copulation Calls and Postcopulatory Female Choice[J] Behavioral Ecology, 2005, 16(1): 106-113&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gauri R Pradhan, Antje Engelhardt, Carel P van Schaik. The Evolution of Female Copulation Calls in Primates: A Review and A New Model[J] Behavioral Ecology and Sociobiology, 2006, 59(3): 333-343&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://thechart.blogs.cnn.com/2012/03/08/why-women-moan-during-sex/"&gt;Why Do Women Moan During Sex&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.labspaces.net/view_blog.php?blogID=1186"&gt;Why the Ladies Moan&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">冬天好热啊</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/176586/</guid></item><item><title>精子的悲伤也会逆流成河
</title><link>http://www.guokr.com/article/173165/</link><description>&lt;div class="document"&gt;
&lt;p&gt;射精，指的是雄性动物将精液射出体外的过程，而逆行射精，顾名思义，就是指在射精过程中，精液无法从尿道口排出，却“逆流而上”进入膀胱，至于精子么，当然也就跟着进入膀胱，泡在低渗和低pH值的尿液中壮烈了。那么这种悲伤逆流成河的事到底是怎么回事呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们知道，通常情况下，射精的时候是绝对尿不出来的，精液也没法进入膀胱，这是因为，正常射精时精液先进入后尿道，接着尿道内口关闭，之后精液再射出体外。其中的关键就是，在这个过程中膀胱颈关闭了精液进入膀胱的“大门”。而当括约肌的工作状况出现问题的时候，射精时精液就会倒流，逆行射精也就发生了。[1][2][3]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逆行射精的典型表现就是高潮之后射不了，或者只星星点点挤出来几滴。在绝大多数“逆行射精”的病例中，不会有丝毫的精液流出或射出，而也有极为罕见的病例，会溢出0.1-0.2毫升的精液（通常为2-6毫升）[4]。好在，逆行射精的并不会影响爷们的勃起能力，更不会影响男性性高潮的出现。也就是说，尽管有些“干巴巴”，但不大影响性生活。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h1&gt;守不住的后门&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;那么，逆行射精的原因是什么呢？这主要是膀胱颈闭合不紧或无法闭合造成的。最可能诱发这一情况的病因包括前列腺或尿道的手术后遗症，糖尿病并发症以及一些特定药物产生的副作用。这些因素或直接影响了肌肉的收缩能力，或是破坏了控制肌肉的神经。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据统计，大约有10%-15%的经过前列腺电切除术手术患者，在术后出现了逆行射精的症状。而由前列腺癌变或增生所进行的前列腺切除手术危险系数可能更高，大约有40%-90%的患者在手术后出现了逆行射精的症状[2]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与之相似的是，治疗睾丸癌，直肠癌等骨盆、尾骨区域的大型手术，均可能破坏肌肉组织或神经组织，诱发逆行射精。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，多发性硬化症，或是由于糖尿病长期未得到有效控制而引起的并发症，都可能造成神经损伤，一些药物也可能会干扰神经系统的工作，使神经无法正常控制膀胱括约肌的收缩。这些药物可能包括，精神类药物，如阿米替林、阿莫沙平、氯丙嗪、硫利达嗪等，治疗前列腺增生或是前列腺肥大的药物，以及控制高血压的药物，如胍乙啶、利血平等等。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h1&gt;别让“逆行”成为了习惯&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;逆行射精情况的治疗因人而异，有些能够治愈，而另一些则是不可逆的损伤。如果去医院检查的话，医生会问及用药史、手术史、性生活情况等问题，再做出具体的判断。
如果逆行射精是由于药物的副作用而产生的，暂时停药或是换一种药物可能就会康复；而对于情况更严重的患者，如手术创伤后遗症或长期未得到有效控制的糖尿病并发症所引起的神经或者肌肉损伤等，痊愈的难度就比较大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，即使是出现了逆行射精的情况，也大可不必担心，逆行射精并不是癌变的预兆，也并没有研究显示它对于身体健康有不利的影响，因为进入膀胱的精液会随着尿液排出。如果在射精之后进行尿液分析，逆行射精患者尿液中会含有大量的精子，这也成为了判断逆行射精症状的可靠的诊断依据。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h1&gt;浴尿重生？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;如前所述，逆行射精实际上对男性性生活影响并不大，但却能带来一个非常严重的后果，那就是不育，因为逆行射精的情况下，精子无法到达子宫。据资料统计，在美国因为逆行射精而造成的不育约占全部不育患者的0.8%-2.0%[2][4]。如果通过药物或其他治疗方法无法让患者射出来的话，则只能依赖于现代的科学技术完成受孕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，来自于德国吕贝克大学（University of lübeck）医学院妇产科系的尼克莱特斯（N.Nikolettos）等人正在研究从逆行射精患者射精之后的尿液中提取精子，使精子恢复活力，进而进行人工受精，以达到受孕的目的[4]。当然，这需要在射精阶段很好地控制尿液的酸性，以防止“小蝌蚪们”因为水土不服而阵亡[5]。还有一些其他具体的受孕方法，就不在这里赘述了，可参见性情的其他文章。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;作者自己的PS：上次写《谁知避孕药，粒粒皆薪水》，感受到来自妹子们的山大压力，决心奋发图强，禁欲多天，完成文章，结果竟然被诸多果壳er们误以为要挥刀自宫，表示很桑心，索性这次只说10句话，包括前8句和这一句，我的话说完了。同时禁止编辑利用“作者自己的PS”借题发挥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;编辑的PS：看来，本来就已经名目繁多的 &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.guokr.com/article/37454/"&gt;精子的死法&lt;/a&gt; 又多了一种——被尿泡死……  另外有兴趣的同学不妨围观一下凶残的9楼……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="http://img1.guokr.com/gkimage/6i/rq/em/6irqem.png" src="http://img1.guokr.com/gkimage/6i/rq/em/6irqem.png" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmedhealth/PMH0002261/"&gt;Retrograde ejaculation - PubMed Health&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.intelihealth.com/IH/ihtIH/WSIHW000/9339/10619.html"&gt;Retrograde ejaculation - Diseases and Conditions | Aetna InteliHealth&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://www.webmd.com/infertility-and-reproduction/guide/retrograde-ejaculation"&gt;Retrograde Ejaculation&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://humrep.oxfordjournals.org/content/14/9/2293.full.pdf+html"&gt;The outcome of intracytoplasmic sperm injection in patients with retrograde ejaculation&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] &lt;a target="_blank" class="reference external" href="http://humrep.oxfordjournals.org/content/9/3/381.abstract"&gt;Retrograde ejaculation 相关文献&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">北斗京华</dc:creator><guid>http://www.guokr.com/article/173165/</guid></item></channel></rss>